<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/categories/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Aug 2018 10:00:00 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/categories/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>街头摄影的执念——松下GX9评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</guid>
      <description>街头摄影的执念——松下GX9评测  所谓青春，就是在无从应付的过剩活力与背道而驰的现实间寻求折中点，而且难以取得平衡，只能在向左或向右的选择中不断彷徨，是迷失的集合。—— 森山大道《迈向另一个国度》
 我用的第一台微单是三年多前买的松下GX7，当时对摄影一无所知，选择相机时只看到三点：松下和奥林巴斯的微单可以共用镜头，镜头的选择很多，并且相对其他相机系统较便宜。有了相机后就时常流连于街头小巷，频繁地按下快门。森山大道说青春是过剩的活力和背道而驰的现实，年轻人的朝气被现实的死气沉沉压抑的喘不过气，这时，街头摄影就成了一种释放的方式，让你看到现实以外的另一层现实。
对于街头摄影来说，GX9这次的提升在于恢复了GX7和GX8的翻转取景器，在街上拍照时，往下看取景器的心理压力要小许多；另一个增加的功能是可设置最低快门，用光圈优先来确保足够景深的情况下同时也可以保证快门速度。至于像素的提升、色彩的改善和其他功能上的升级，对于街头摄影来说都无足轻重。
用过富士的微单，也用过同为M43系统的奥林巴斯微单，必须承认，这两个品牌在许多方面都有松下没有的特色，如富士的胶片模拟和复古操作，奥林巴斯的色调以及高像素合成，对于摄影来说，似乎富士和奥林巴斯这两个传统胶片、光学厂家都比做家用电器的松下更有情怀，然而何为情怀？复古的操控、胶片的色彩还是繁琐的操作带来美其名曰的慢拍的优雅？
等效50mm的镜头被称作是标准镜头，是街头摄影师布列松使用的主要焦段，时至今日，许多人都会觉得50mm的镜头过于狭窄。其实越来越窄的不是镜头，而是这个时代，现今的街道和人流完全不同于半个世纪以前，不再有多余的空间让50mm的镜头来取景。
同样的，曾经的胶片情怀到了电子时代，剩下的只有一层外壳，内里早已被感光片取代后，人们看重的多是操控和性能。奥林巴斯的菜单繁琐，富士的操作缓慢，而松下从GX7开始，在电子方面就一直领先，简洁的菜单，合理的操控设计，这里只举一例：许多街头摄影师会关掉相机后背的电子显示屏，并且把取景器设为感应触发——只有当实际取景时才会开启，在此设定的基础上，如果需要更改任何设置，松下的相机会打开后背显示屏，显示需要更改的内容，并在确定之后关闭显示屏，回到之前设定的模式，然而无论是富士还是奥林巴斯，关掉后背屏之后要么得看着取景器小小的显示屏，要么得手动把后背屏打开，更改设置后再关上。
许多相机评测会测试相机的对焦速度，松下的相机从GX7开始就可以放心的使用多点自动对焦，一般都会对到近处的物体，不像奥林巴斯的反差对焦那样经常会对到反差更大的背景。其实松下的对焦技术也是基于反差对焦，却可以把效果做成可媲美单反的相位对焦。
从松下解决问题的思路中，我们多少可以看出一个电子厂跟传统光学厂的区别，为了解决按快门时机身震动造成的成像模糊，奥林巴斯的做法是在按下快门后加一个短暂的延时，而松下却重新设计了快门结构，用机械和电磁混合快门解决了震动，同时也相当程度的降低了快门的声音，这一点对街拍来说也是非常重要的因素。徕卡最新发布的M10-P的一大卖点便是更轻的快门声。
松下中高端的相机做工一直都还不错，按钮的松紧，部件的严丝合缝，都是其他相机品牌偏高端相机才有的水平。人们享受着电子技术带来的优势，却同时抱怨着相机不够有情怀；其实，从GX7到GX9，并没有更新换代的变化，有的只是逐渐的提升和改善。这几代相机对设计理念的坚持，我们对街头摄影的执着，难道不都是一种情怀吗？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>