<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>摄影 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/</link>
    <description>Recent content in 摄影 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2018 22:21:23 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/penfold/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 22:21:23 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/penfold/</guid>
      <description>（四）醉过知酒浓 Penfold酒庄距离阿德莱德市区不远，“Penfold”中文一般译作奔富，是个充分考虑到中国人心态的音译，就好像广东人爱吃听起来如发财的发菜一样，又好像不少人喜欢和发财的发谐音的八。其实我觉得按照字面翻译也没问题，Penfold拆开两个单词就是折叠笔，折叠笔酒庄听起来至少不会太俗气。
参观酒庄这天天气阴沉，缺少阳光，不是一般游客喜欢的天气，其实即便是天气晴朗阳光明媚，我也不知道该拍什么风景，因为平时只会走在街头拍一些人文景观。这次用了GX85和等效24-70mm的变焦镜头，主要是图个方便。来到酒庄里，发现Penfold特色的红很醒目。
酒庄里人不多，建筑的格局比较奇特，不知最初建造时依照了什么来设计。墨尔本的许多密集公寓楼设计的奇形怪状，原因大概是要符合市政的建筑要求，比如每家每天要有多少采光量，从一家不能看到另一家的浴室等等，为了符合所有的要求，设计出来的楼往往造型奇特，看起来不自然，但地产开发商会说这是艺术设计而将其作为卖点。其实中国的风水学也兼顾了许多类似的考量，不少人理解不了便认为是不科学，而这类人对家居摆设参考风水的却不在少数。
这面墙上方有个小圆窗，下面有条横垣，都漆成红色，红色是酒庄的标志性颜色。这一横条不知有什么功能，或许只为了好看？那么问题就来了：为什么没了这一条就不好看了呢？假设只有上面的小圆窗，确实看起来不是很和谐，因为窗太小了，对比大面积的墙壁会给人一种压抑感，类似牢房的感觉；下面的横条往两边延伸，就跟小圆窗的“局限”形成一种“舒展”的对比。因此我猜这里不一定非得要一长条，即使红色的横条只是短短一截也可以，甚至不用非得是横条，可以是一个大一些的圆窗，形成“小”与“大”的对比，或者一个方形的窗，与上面的圆对应“天圆地方”。这些在风水里也都有讲究，却被现代人作为设计学的成果。
按照风水的说法，如果圆窗与横条作为零与一，阴与阳的对称，那么此处由夫妻居住才最为和谐。酒庄可以把这里作为一个重点来宣传，说这个酒窖的酒采阴阳交融之势，喝了会帮助夫妻和睦&amp;ndash;这句话本身听起来很没有来由，但按照上下文所述，这种说法完全符合逻辑。
在这里我不知道拍什么好，干脆把变焦调到长焦端，拍一些景物细节。墙上的徽章估计是酒庄曾经得过的奖，不知道以后再得奖要怎么钉上去。
我也许是个怀旧的人，看到了久远的年份就忍不住拍下来，而忘了考虑构图。
酒窖外墙的阀门，不知道怎么打开，也不知道打开后会不会有酒流出来。墙面的细节很分明，M43相机在光线充足时不比更大画幅的相机出片差，当然重点是要用DXO Optics这类软件才能充分读取Raw文档中的细节，通用的Lightroom支持的相机型号最多，功能也最全，但正如被家长送到各种学习班全方面发展的学生一样，用韩寒的话来说，就是全面发展，全面平庸。
大学某一门课上，老师跟我们说写作文除了不能抄袭别人的文章外，还不能抄袭自己以前写过的，不能反复写同样的东西；也是这门课上，有一次看Salvador Dali的美术作品，他的作品里画的东西都好像得了软骨病一样耷拉着，老师说这是他的溶化风格。我很好奇如果一个艺术家在艺术作品中反复使用同一种风格是否也算自我剽窃，如果不算的话那么我也发现了一种摄影风格，就是拍玻璃中反射的景象。虽然是真实的景象，但根据玻璃材质的不同会产生不同程度的扭曲，并且玻璃也还有一定的透明度，反射的景象又跟屋里的景象发生了重叠。景象反射与重叠的程度根据玻璃涂层的水银份量多少而有两个极端：没有水银的透明玻璃可以让你看到另一面的别人，而仅仅是多了一层银子，就让你只能看到自己。
我开始逐渐理解布列松所说的，广角扭曲了人的视野，看到绿叶丛中的消防栓，我看到的是一个整体，如果用广角去拍，即便是靠近消防栓让画面视野一样，然而前后物体的透视程度也不同于肉眼所见。
墙角的石头漆成了红色，让我想起以前胳膊上戴的套袖，可以保护袖子不沾染油污，每次只要洗套袖就好了，一件衣服往往能穿很久才需要清洗。
除了前后左右，其实还可以看看地上是否有可以拍的东西。
卖酒的地方布置的挺温馨，洗手间牌子上的小人也是模仿酒瓶而画。
整齐排列的酒瓶。
酒单。
店里的灯光配合产品的摆设多见于奢侈品店，可能如此的搭配可以提升产品的格调。只是店里的顾客常常是一窝蜂的要求各种酒的试喝，并吵吵嚷嚷的寻问价格，让店里摆设的格调实至名归的成了一种摆设。
写到这里，已经是在回墨尔本的路上了。阿德莱德给我比墨尔本更安逸的感觉，当然也许是因为第一次来，并且怀着旅行的轻松心态，看什么都觉得新鲜。就好像恋人相逢，初次见面总是充满惊喜，时间长了也许会因为熟悉而产生懈怠。然而正如摄影一般，即使是阴沉的天气，即使是空空的酒庄，换一个镜头，换一个角度去观察，也会发现新奇的东西。熟悉了不同的镜头后，过一段时间再换回之前的镜头，又会有新的发现，新的体悟。初见的惊喜会被熟悉而磨灭，但熟悉后却又能发现新的感动。
也许世间万物都有起伏交替，正如阴阳鱼一般循环往复，《道德经》里所说：万物负阴而抱阳，冲气以为和。阴是阳之母，阳是阴之因，根据具体事情而体现不同。摄影如此，恋人如此，人生亦如此。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/city/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 13:45:13 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/city/</guid>
      <description>（三）城市安逸，人生匆匆  时间并不匆匆，匆匆的是人生。
 到阿德莱德市已经是傍晚了，我们住在阿德莱德大学对面的旅馆里，这里距离市中心不远，后面是一条满是商铺的街。
这次用的是X-Pro2和35mm f2镜头，等效焦距50mm，不少人觉得50mm的视角太窄，其实它的视角和人眼凝视时的视角差不多。
有花纹的铁篱笆映在砖墙上，注意到这些细节是因为类似的老建筑在墨尔本已经越来越少了，取而代之的是设计简易的公寓和各种冠以环保的建筑材料。
从旅馆出来，走了不久便到了唐人街。以前的唐人街是最早一批华人建起来的，走在里面会有一种回家的亲切感，然而现在的唐人街已经变了许多，除了中餐馆，就是各种奶茶饮品店和回国礼品店，一家奶茶店里的电视还在放着韩国偶像剧。
我注意到灯笼上“福禄寿”三个字，是因为以前做买卖用的秤杆上一般会有三颗星，分别代表“福禄寿”，倘若卖东西缺斤少两，秤砣的刻度就会越过这三颗星，少的越多三颗星越偏，象征着生意人会损失“福禄寿”，只是现在的华人很少在乎这些被视作为封建迷信的旧理了。
街角一家卖甜品的店，许多中餐也都会根据外国人的口味在本不需要加糖的菜里加糖。
离开唐人街，天已入暮，只广场的圣诞灯还熠熠生辉。
如果是广角的镜头，便可很容易的拍到整个圣诞树，等效50mm拍不到圣诞树全貌，却可以迫使我再三思考构图，最后发现其实我可以拍到树顶的星星和一旁天空的月亮。
夜晚出来逛街的情侣在等绿灯。
楼顶的钟和下面的行人。
从人们的穿着不难看出晚上的温度还是比较高的。
雕塑的人洋洋得意，身后不远处一个人在乞讨。
翌日 第二天一早，我带着X-Pro2和等效35mm的镜头走上街头，开始摄影。当时的天气很阴沉，也许不适合游客拍到此一游，然而却不影响人文摄影，毕竟阴天也有阴天的特色。
阿德莱德相对墨尔本更为安逸，街上人不多，偶尔遇到几个人也都很友善，至少不会像墨尔本人那么排斥照相机。
市里有不少古老的建筑和纪念雕塑，也许是墨尔本街头的行人太多了，虽然也有不少雕塑，却不太会引人注意。
能成为雕塑的应该都是名人，去世后有个雕塑来纪念，让其不朽；然而不朽的代价就是一旦建成，就不能再转过头去看看身后的风景。
要说古老的建筑，世上应该没有哪个国家能和中国比，然而现在保存下来的建筑却少之又少，人们沉迷在发展建设中，却不知道失去了什么。据说张果老骑驴是倒过来骑的，是否他发现了其实前进就是后退，保留传统才是真的进步？可惜现在的马路上已经没有马了，有的只是在老建筑前挥舞的机械手臂。
老树盘根，许多古寺庙里有上百年甚至千年的大树，感叹大树的人们未必想到，地下的根系比地上的树还要广，还要深，没了根系的大树只能轰然倒塌，没了传统的人呢？
空空如也的凳子上满是灰尘。
到了步行街，人开始多了起来。
虽然人多，但大多依然很悠闲，闲的这只狗已经不耐烦了。
拍不清脸，也不敢靠近拍清楚，只能拍到脸的轮廓，但还是能感受到人的表情。
男人在给小孩拿着奶瓶，脸上的表情对未来充满了希望。
一个合格的导盲犬，是不应该被小动物吸引的。
水池上飞舞的鸽子。
玩猪的小孩。
抽水烟的人在吞云吐雾，让我想起崔健的歌词：这烟盒中的云彩，这酒杯中的大海，统统装进我空虚的胸怀。
唐人街旁是中央市场，里面有各种零售摊。
在一家中餐厅吃了葱油面，看上去不比自己做的好。
中央市场里的水果摊，不知道能不能试吃。许多超市里有试吃的摊位，对我来说，试吃最大的问题是吃了如果不买就会不好意思，虽然服务员依然会面带微笑不会强买强卖，但谁知道他们心里会怎么想呢？
市场里的旧书摊，我小时候见过把旧书论斤卖的书摊，仔细看看还真能发现值得珍藏的书，这里的书摊都是英文书，我对英文书籍了解不多，也没有时间去一本本的翻看这里的旧书，所以很有可能错过值得收藏的好书；也许这便是人生的无奈，其实书还在那里，时间也还是那样走着，不过是人生越来越匆匆了。
不能细细搜索值得收藏的好书，至少可以找一个好的构图，拍一张留念。
市场外墙巨型的圣诞老人，不知道夜晚是否有灯从下往上照，给炎热的圣诞添上一丝诡异，让人们后背的冷汗给自己降降温。
最后返回时经过步行街，我买了一瓶镇江香醋，这个醋厂建立于1840年，可以说是历史悠久的醋品牌；阿德莱德也有很悠久的历史，就让这同有悠久历史的一中一西互相呼应一下，证明一个华人来过这里吧。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头 下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/streetonisland/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 08:16:57 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/streetonisland/</guid>
      <description>（二）岛上街头 袋鼠岛 紧贴着阿德莱德有个很有名的袋鼠岛，岛上有许多景点，其实我并不了解是否它很有名，之所以这么说，是因为去那里游玩的人很多，以至于我们出发前几周已经买不到船票，而必须跟当地的旅行社一起坐船。估计旅行社提前用了不同的人名订了许多票，以便于到时带游客上船。登船并不会核查乘客的真实姓名，按照导游给我的船票来看，我的名字叫Xiao Lan。
这天只带了富士X-Pro2和等效35mm的23mm f2镜头，一是出于对定焦镜头的钟爱，二是想感受一种街头摄影的氛围，即便是跟着旅游团参观固定的景点。当初富士设计X100系列时据说做了不少研究，究竟什么焦段适合一机一镜，最后的结论是等效35mm最适合；其实这次旅行只需要一个X100F就够了，体积和重量都比X-Pro2有优势，但出于对50mm的习惯以及考虑到澳大利亚沿海的风沙，有环境防护的机身和镜头组合更会让人省心。
袋鼠岛的照片基本都是Acros加红滤镜模拟的黑白胶片，不拍彩色的原因和不用变焦的原因差不多，变焦镜头给你太多的选择而无从下手，后期处理成彩色的照片也一样有着各种色彩格调而让你难以割舍，纠结用什么色彩时就忽略了摄影的本质：很难说哪种色彩比另外的色彩更好。但黑白照片就不太存在这个问题，人们只会注意照片本身的内容。
第一个景点是海狮湾，从旅游大巴上下来，大家就等不及的要去海边。
工作人员在细心的讲解注意事项，一个小孩在地上专注别的事情，其实周围的大人也未必关心工作人员的介绍，只想赶快去看海狮，可他们碍于面子，不能像小孩那样自顾自的蹲着观察地上的东西，也不知小孩成为大人后是成熟了还是世故了。
讲解完毕，工作人员带领大家走下沙滩。
终于看到了海狮，大家都在拍照。因为是未被驯化的野生海狮，所以不能靠的太近。也不知海狮看到每天都有一群群的人在远处围观是何感想。游客们拍照用的多数是手机，其优势在于便携，并且可以立刻把照片分享给亲朋好友；然而在十数米的距离外用广角的手机拍海狮，还都想拍清楚海狮的脸，结果就只能用数码变焦，加上海边大风导致手不稳，最后拍出来的并不清楚。
刚刚还在以旁观者的角度看别的游客如何用手机拍海狮，此刻的我也成了他们中的一员。
我觉得用定焦镜头拍摄的一个要点在于，因为焦段的约束，有些东西拍不到就拍不到了，关键在于寻找合适的画面。就像这张照片里，海报虽然只占了一小部分，然而却同时反映出了前面的沙滩和后面的无边大海，按照人像摄影的说法，这个叫环境人像。
工作人员很热心的回答大家对海狮的任何疑问，我很诧异还真有人问，本以为游客只在乎把海狮拍下来，最多再用自拍杆拍一张自己。
我走上岸边的平台，远看游客和已经小成黑点的海报。
平台的另一边，是看完海狮在清理鞋中沙的游客。
这时，大家发现有只海狮也来到平台这边，纷纷拿出手机近距离拍摄。
回去的路上，另一波游客走向沙滩，难以掩盖兴奋的表情。
街头摄影一直用等效50mm镜头，形成了一种旁观者的心态，即便是参加旅游团，也还是保持着这种心态去冷眼旁观，然而看到这人躺在椅子上看着天，而丝毫不在意身边匆匆走过的游客，我才恍然大悟，原来这家伙才是真的旁观者，局外人。
神奇岩石观景台 下一站是神奇岩石，据说是天然形成的几个巨石，被海风吹了几百上千年后，形态特异。中途休息时，有游客发现了树上的考拉，于是大家纷纷拍照，当然，依然还是用数码变焦，依然还是拍不清楚。
就快到神奇的岩石了，这里有个观景台，导游让我们来看看岩石的远景。这个女孩用的是单反以及变焦镜头，应该能拍的更清楚更近，相比之下，我手中等效35mm的镜头在这个位置只能把远处的岩石拍成一个黑点，然而女孩举着相机映衬远处的岩石，本身又成了一道风景。
这时，一个细心的游客发现了草丛里有一只蜥蜴，大家纷纷围上去看。其实中国以前人与自然的关系远比现在和谐，也是可以看到各种小动物，可现在却成了稀罕。
停在路边的旅行车。
有人在路中央拍摄，这里就体现出定焦镜头的用法了，虽然不如大炮那样能在一公里外拍到岩石的全貌，但可以拍到远处的岩石，近处的游客，以及二者之间绵延起伏的路。
神奇岩石 神奇岩石在海边，本来海风就不小，加上天气的阴沉，导游一再告诫大家不要到岩石的边缘以免站不稳掉下去。
拍照结束了，被拍的人还在摆着姿势，随时准备再被拍。
两个石头的缝隙中，看到远处自拍的游客穿着彩衣。X-Pro2有光学和数码两种取景方式，模拟旁轴的光学取景存在一定的视差，要保证这种缝隙的精确需要切换到数码取景。
这两个游客有着很强的摄影精神，要拍出与众不同的照片，就得到人迹罕至的地方，比如岩石的边缘。#dontdoitathome #doitontherock
静态的照片拍不出疾风的动态，却能从人的衣服来反应风的强劲。让我想起了当年韩信点兵，刘邦给了他一块五寸见方的布帛，能画多少兵就给多少兵，旁人暗暗叫苦，第二天韩信上交布帛，只见上面画了一座城楼，城门口战马刚露头跃出，一面“帅”字旗斜出。虽没有一兵半卒，但仍可看出千军万马之势。
拱门 下一处景点是个被海水侵蚀而成的拱门，需要经过弯弯曲曲的木栈道。当时天在下雨，有的游客就呆在车里休息。照片中迎面而过的两人是来自不同地方的游客，不知道是有缘千里来相会，还是无缘对面不相识？
栈道下观看海豹的游客。
到了拱门。
最后来到码头旁的小镇，空旷无人的地方必须看到电线才能感觉到人烟。
偶尔看到一个人，甚至还不如偶尔看到的鸟多。手机是为数不多的和外界接触的方式，看看手机便不孤独，也忘了身后无边无际的大海。
登上归航的船，船靠岸了，透过灰蒙蒙的窗，看外面的天也是灰蒙蒙的。
坐在旅游大巴里，等待司机启程。
在大巴上往外望，暗云滚滚的天边终于出现了一缕夕阳。
上一章：相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔
下一张：相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/ontheway/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 20:55:26 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/ontheway/</guid>
      <description>在我看来，旅游、旅行和旅途三者的差别在于，随旅游团一起的叫旅游，参观固定的景点，每个地方停留足够拍照留念的时间；旅行则相对随意一些，有自己的行程计划；而旅途却不一定要去到哪里，可以是心灵的自我发现和探索。现实中有不少人因为时间等因素制约而只能参加旅游团，幸运的是2017年的圣诞假期我们按照自己安排的行程，从墨尔本自驾去南澳的阿德莱德。
这次旅行随身带了两个微单相机，松下GX85配一个等效24-70mm的变焦镜头，富士X-Pro2和两个定焦镜头，分别是等效35mm和50mm。极端来说，我只需要一支等效50mm的定焦镜头就足够了，变焦主要是用来拍景点的风景和家人的留念，事实也证明有些时候一个可以变焦的镜头在这两个用途上确实方便了许多。不少人认为定焦镜头是要用脚来变焦，而我却坚持定焦的精髓在于用脚来构图，在这个基础上，变焦的问题在于，它给了你更多的选择 - 这听起来挺不错的，但实际上却未必是件好事，往往你需要的不是过多选择的焦段，而是让你只能按照固定焦段拍摄的约束。
（一）灯塔  摄影不仅仅是使用相机，而是融入了所有我们读过的书，看过的电影，听到的音乐，以及爱过的人。 - Ansel Adams
 从墨尔本往西南方向行进，途中会经过Otway Lighthouse，一个仍保存完好的古老的灯塔。一般来说，孤独的风景一旦变成吸引游客来买票参观的景点，就会失去一部分内在的含义。平日里空闲的时候我常常会走在街头，随机拍摄一些人文风景，对我来说这大概就是一种心的旅途。以参观景点为主的旅行显然不同于漫无目的地走在街头，然而无论是在景点还是在街头，都会遭遇形形色色的人，有人的地方便有人文。
在灯塔参观时天气阴晴不定，时而乌云滚滚，时而晴空万里，阴与晴之间短暂的一瞬，会浮现一些难以捉摸的云。
景区内还有些私人住宅，原本门外是绝好的风景，现在又多了一条靓丽的游客风景线。
灯塔上印记着建造的年份，白云千载空悠悠，也不知是浮云见证了灯塔的历史，还是灯塔默默的观察着浮云的变幻多端，即新即故。
在灯塔顶端看大海的波涛。中国古时候许多文人墨客爱用浪涛来作各种关于人生的比喻，如“浪花淘尽英雄”，看天地之永恒而悲人生之苦短。
灯塔不远处有一堆柴火，弥漫着炊烟，我猜可能古时的文人墨客在临海感叹时只看到了海浪而没看到灯塔，更没闻到炊烟，否则也不会如此悲观，因为对于归航回家的人来说，看到了灯塔，就看到了希望。
下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>