<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gx9 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/tags/gx9/</link>
    <description>Recent content in gx9 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Sep 2018 08:00:00 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/tags/gx9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p4/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p4/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩
墨尔本的天气变幻莫测，中午刚晴了片刻，下午又是瓢泼大雨。躲在图书馆里看着一排排的书，让我想起很久以前看过的一个问题：
 你到了某个小镇，觉得自己需要理发，你发现这个小镇有两家理发店，一家店里环境很脏乱，头发满地，理发师看上去很邋遢，头发胡子都没怎么梳理，看到你来了只随便打了个招呼就继续忙自己的事了；而另外一家理发店却恰恰相反，店里环境优雅，收拾的非常干净，理发师穿着很整洁，看到你来了，很有礼貌的对你打招呼。问题：你会选择哪家理发？
 显而易见，这个也许会难住许多小朋友的问题，答案其实很简单。在只有两个理发师，他们只能互相理发这个前提下，越是干净整洁，就反而越说明另一家店好。如果把这个答案延伸到摄影的话，便不难得出一个结论：一个摄影师的设备越是整洁好看，这个摄影师就越没有什么作品。
这么说也许有些偏颇，但在一定程度上确实说明了许多问题。在图书馆避雨的时候，我用M10-P和X-Pro2这两部相机互相拍照，照片里的相机越好看，是否可以说另外一个相机越实用？
旁轴相机的一个与生俱来的缺陷在于近距离对焦，然而如果单以人文、纪实为初衷的话，近距离甚至微距拍摄从来都不在考虑的范围；即便是可以近距离对焦的镜头，也还是得用电子显示屏来实时对焦取景。这样一来，取景时的视角选择就比较少，尤其是这只50mm Summarit。
其实生活中也无时不刻的充满了这种矛盾与冲突：好看与实用的矛盾，外表与内在的冲突。在不能内外兼修的情况下，人们只能对其中一项妥协。从这一点来讲，徕卡和富士可以说是两个极端，前者不去追求最新的技术和参数，只坚持摄影的精髓；后者在前者的基础上更加平民化，试图找到一个外观、技术与价格间的平衡。
许多人都会赞同一点：摄影最重要的因素并非相机或镜头，而是使用相机的人。就好像理发师手里的剪刀，金剪刀和铜剪刀哪个剪出来的更好看，并不在于剪刀的材质，而在于使用剪刀的人。矛盾的是，许多赞成这个观点的人同时也会赞成另一个观点：一个制造精良的工具的确比做工普通的工具更能激发人使用的欲望。就好像旁轴相机的使用方式让许多摄影师在每拍到一张满意的照片时，都会有一种成就感，会觉得自己在创造而非是简单的按下快门。
也许，真正的街头摄影师并不会纠结于设备，而只会在意拍照本身，让他们有摄影欲望的并非相机，而是自身所处的这个世界，正如森山大道所说：
 此外，当我走出工作场所一步，感觉从那时候开始，一整天都是旅行。或许你会认为，每天在东京到处乱晃怎么会算是旅行呢。不过就算是这样，每天看到的风景、每天经过的场所，只要手上有相机的话，那就是旅行的感觉。就算是日常生活、只是平常很习惯的地方，只要手上有相机就会变得很新鲜，而那天对我来说就是一场旅行。当然这只是感觉上。但是只要这么想，那天的轮廓就出现了。
 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
提到徕卡，人们首先想到的往往是情怀，其次便是色彩。胶片时代的色彩 主要 取决于胶片，然而数码时代的色彩相当程度上却由感光片和处理器来决定，然而无论是胶片还是数码，对色彩的影响来说，镜头都是一个不可忽视的因素。
专业摄影师往往只注重感光片曝光的原始数据（RAW），因为它包含了最多的信息以便于后期处理，然而被人们经常忽略的JPG却是数码时代的色彩体现。刚好手头上有松下微单GX9，可以做一个简单的比较。虽然松下的微单不是全画幅，然而这个差别对色彩来说并不是关键；而松下与徕卡一直以来的暧昧关系，让我觉得这种比较并不是毫无意义。
松下一直被诟病的是泛黄的肤色，其实徕卡的发色也是泛黄，也许二者偏重于把白皮肤拍出白里透红的感觉，可亚洲人却喜欢把黄皮肤拍的惨白。这里隐隐约约可以看出徕卡和松下的关系，就好像奥林巴斯的底片一开始来自于柯达，柯达又以其Chrome正片闻名，因此奥林巴斯一贯的风格也和正片相近，比如著名的奥巴蓝。
正因为此，松下从GX9开始有一个新的白平衡方式，比较接近于奥林巴斯的自动白平衡，而不太会被环境光所影响。
下面的照片 尽可能 的用了等效相同的光圈，用Capture One Pro进行统一的后期处理。
附近几条街的樱花开了，异常好看，却很快就要凋谢。
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色（这张看上去仿佛曝光过度，然而从EXIF来看却并非如此，看来徕卡和富士一样，倾向于 保留高光；而M43却会尽可能的提升阴影的曝光来尽可能的保留暗部细节）：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>街头摄影的执念——松下GX9评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</guid>
      <description>街头摄影的执念——松下GX9评测  所谓青春，就是在无从应付的过剩活力与背道而驰的现实间寻求折中点，而且难以取得平衡，只能在向左或向右的选择中不断彷徨，是迷失的集合。—— 森山大道《迈向另一个国度》
 我用的第一台微单是三年多前买的松下GX7，当时对摄影一无所知，选择相机时只看到三点：松下和奥林巴斯的微单可以共用镜头，镜头的选择很多，并且相对其他相机系统较便宜。有了相机后就时常流连于街头小巷，频繁地按下快门。森山大道说青春是过剩的活力和背道而驰的现实，年轻人的朝气被现实的死气沉沉压抑的喘不过气，这时，街头摄影就成了一种释放的方式，让你看到现实以外的另一层现实。
对于街头摄影来说，GX9这次的提升在于恢复了GX7和GX8的翻转取景器，在街上拍照时，往下看取景器的心理压力要小许多；另一个增加的功能是可设置最低快门，用光圈优先来确保足够景深的情况下同时也可以保证快门速度。至于像素的提升、色彩的改善和其他功能上的升级，对于街头摄影来说都无足轻重。
用过富士的微单，也用过同为M43系统的奥林巴斯微单，必须承认，这两个品牌在许多方面都有松下没有的特色，如富士的胶片模拟和复古操作，奥林巴斯的色调以及高像素合成，对于摄影来说，似乎富士和奥林巴斯这两个传统胶片、光学厂家都比做家用电器的松下更有情怀，然而何为情怀？复古的操控、胶片的色彩还是繁琐的操作带来美其名曰的慢拍的优雅？
等效50mm的镜头被称作是标准镜头，是街头摄影师布列松使用的主要焦段，时至今日，许多人都会觉得50mm的镜头过于狭窄。其实越来越窄的不是镜头，而是这个时代，现今的街道和人流完全不同于半个世纪以前，不再有多余的空间让50mm的镜头来取景。
同样的，曾经的胶片情怀到了电子时代，剩下的只有一层外壳，内里早已被感光片取代后，人们看重的多是操控和性能。奥林巴斯的菜单繁琐，富士的操作缓慢，而松下从GX7开始，在电子方面就一直领先，简洁的菜单，合理的操控设计，这里只举一例：许多街头摄影师会关掉相机后背的电子显示屏，并且把取景器设为感应触发——只有当实际取景时才会开启，在此设定的基础上，如果需要更改任何设置，松下的相机会打开后背显示屏，显示需要更改的内容，并在确定之后关闭显示屏，回到之前设定的模式，然而无论是富士还是奥林巴斯，关掉后背屏之后要么得看着取景器小小的显示屏，要么得手动把后背屏打开，更改设置后再关上。
许多相机评测会测试相机的对焦速度，松下的相机从GX7开始就可以放心的使用多点自动对焦，一般都会对到近处的物体，不像奥林巴斯的反差对焦那样经常会对到反差更大的背景。其实松下的对焦技术也是基于反差对焦，却可以把效果做成可媲美单反的相位对焦。
从松下解决问题的思路中，我们多少可以看出一个电子厂跟传统光学厂的区别，为了解决按快门时机身震动造成的成像模糊，奥林巴斯的做法是在按下快门后加一个短暂的延时，而松下却重新设计了快门结构，用机械和电磁混合快门解决了震动，同时也相当程度的降低了快门的声音，这一点对街拍来说也是非常重要的因素。徕卡最新发布的M10-P的一大卖点便是更轻的快门声。
松下中高端的相机做工一直都还不错，按钮的松紧，部件的严丝合缝，都是其他相机品牌偏高端相机才有的水平。人们享受着电子技术带来的优势，却同时抱怨着相机不够有情怀；其实，从GX7到GX9，并没有更新换代的变化，有的只是逐渐的提升和改善。这几代相机对设计理念的坚持，我们对街头摄影的执着，难道不都是一种情怀吗？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>