<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>摄影 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/categories/%E6%91%84%E5%BD%B1/</link>
    <description>Recent content in 摄影 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Jan 2019 21:09:00 +1100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/categories/%E6%91%84%E5%BD%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>富士最好的街头摄影镜头 - 24mm F8机身盖评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/bestfujistreetlens/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 21:09:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/bestfujistreetlens/</guid>
      <description>富士最好的街头摄影镜头 - 24mm F8机身盖评测 人总是矛盾的：我们说保护环境，却每天产生大量的垃圾；我们想青春常驻，却有着不健康的作息和饮食方式；我们要保持一颗年轻的心，却在物欲横流的生活中变得世俗圆滑……即便是逃离现实，到了街头摄影这个艺术孤岛上，矛盾依然存在着：人们看重照片的内容却同时纠结着器材的优劣。
历史上有过许多被现今人们奉为经典的街头摄影大师，他们的作品成为了街头摄影的典范。我们在欣赏他们作品的时候，看到的是照片传递的故事，表达的情感，以及深厚的年代感，并不会去问各种器材参数相关的问题：照片的像素够不够高？照片的宽容度如何？镜头的锐度高不高？暗角、畸变的控制如何？现今的许多街头摄影师以及徘徊在街头的摄影爱好者，可以对摄影器材评论的头头是道，却未必能有一张称得上好的作品，他们忘了街头摄影的本质在于街头，摄影只是把街头记录下来。
如果一定要针对街头摄影而谈器材，怎样的镜头才算适合街拍？不要忘了这里的拍摄目的是街头摄影，那么不难想象，一个合适的镜头应该尽可能的小巧轻便，如果摄影师用自动对焦的话，镜头的对焦速度要快（当然，对焦速度也取决于机身，这里仅仅就镜头而言），并且对焦马达和镜片尽可能的要安静；如果摄影师喜欢手动对焦，镜头就最好能有光圈环、对焦距离标尺。除此以外，画质相关的参数，比如镜头的解析度、色散等等，只要够用就好。我们可以看到，画质的要求是最模糊，或者最难量化的，因为对街头摄影而言，画质并不是最重要的。尤其是当我们看到经典的街头摄影时，无论是布列松、盖瑞·温诺格兰德(Garry Winogrand）还是海伦·莱维特（Helen Levit），他们的作品如果按照现今的评测标准来说，无论是像素、高感、解析度、锐度，还是其他各种参数，都算不上优秀，可他们的作品却成了经典。
在这个背景下，富士的这款机身盖镜头，XM-FL 24mm F8，符合了绝大多数前文所说的优秀街头摄影镜头的要求：镜头的厚度只有两厘米，重量仅仅为32克，装在X-Pro2上显得异常小巧。
这个镜头无法调整光圈，只有F8的恒定光圈，所以也没有光圈环，并且也无法对焦，只能固定对焦在一米到无限远。这两点在街头摄影来说并不是问题，且不光不是问题，从某种意义上讲，反倒是一个优势。就好像我们说街头摄影一般推荐用定焦镜头而非变焦镜头，因为变焦镜头给你各种焦段的选择而无法像定焦镜头那样可以让你专心一个焦段的视野范围；同样的，没有光圈环就不需要考虑用什么光圈来达到怎样的景深，不能对焦也就不需要时不时调整对焦点。
镜头的旁侧有一个钮环用来调节不同的滤镜，其实我更希望没有这个钮环而可以做的更小。
对于许多类型的商业摄影来说，这个镜头也许不值一提，然而对于街头摄影而言，这个镜头的各种约束和限制可以让你更专心于观察周围，更容易捕捉决定性的瞬间，而忘记镜头，忘记相机，甚至忘记自己的存在。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p4/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p4/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩
墨尔本的天气变幻莫测，中午刚晴了片刻，下午又是瓢泼大雨。躲在图书馆里看着一排排的书，让我想起很久以前看过的一个问题：
 你到了某个小镇，觉得自己需要理发，你发现这个小镇有两家理发店，一家店里环境很脏乱，头发满地，理发师看上去很邋遢，头发胡子都没怎么梳理，看到你来了只随便打了个招呼就继续忙自己的事了；而另外一家理发店却恰恰相反，店里环境优雅，收拾的非常干净，理发师穿着很整洁，看到你来了，很有礼貌的对你打招呼。问题：你会选择哪家理发？
 显而易见，这个也许会难住许多小朋友的问题，答案其实很简单。在只有两个理发师，他们只能互相理发这个前提下，越是干净整洁，就反而越说明另一家店好。如果把这个答案延伸到摄影的话，便不难得出一个结论：一个摄影师的设备越是整洁好看，这个摄影师就越没有什么作品。
这么说也许有些偏颇，但在一定程度上确实说明了许多问题。在图书馆避雨的时候，我用M10-P和X-Pro2这两部相机互相拍照，照片里的相机越好看，是否可以说另外一个相机越实用？
旁轴相机的一个与生俱来的缺陷在于近距离对焦，然而如果单以人文、纪实为初衷的话，近距离甚至微距拍摄从来都不在考虑的范围；即便是可以近距离对焦的镜头，也还是得用电子显示屏来实时对焦取景。这样一来，取景时的视角选择就比较少，尤其是这只50mm Summarit。
其实生活中也无时不刻的充满了这种矛盾与冲突：好看与实用的矛盾，外表与内在的冲突。在不能内外兼修的情况下，人们只能对其中一项妥协。从这一点来讲，徕卡和富士可以说是两个极端，前者不去追求最新的技术和参数，只坚持摄影的精髓；后者在前者的基础上更加平民化，试图找到一个外观、技术与价格间的平衡。
许多人都会赞同一点：摄影最重要的因素并非相机或镜头，而是使用相机的人。就好像理发师手里的剪刀，金剪刀和铜剪刀哪个剪出来的更好看，并不在于剪刀的材质，而在于使用剪刀的人。矛盾的是，许多赞成这个观点的人同时也会赞成另一个观点：一个制造精良的工具的确比做工普通的工具更能激发人使用的欲望。就好像旁轴相机的使用方式让许多摄影师在每拍到一张满意的照片时，都会有一种成就感，会觉得自己在创造而非是简单的按下快门。
也许，真正的街头摄影师并不会纠结于设备，而只会在意拍照本身，让他们有摄影欲望的并非相机，而是自身所处的这个世界，正如森山大道所说：
 此外，当我走出工作场所一步，感觉从那时候开始，一整天都是旅行。或许你会认为，每天在东京到处乱晃怎么会算是旅行呢。不过就算是这样，每天看到的风景、每天经过的场所，只要手上有相机的话，那就是旅行的感觉。就算是日常生活、只是平常很习惯的地方，只要手上有相机就会变得很新鲜，而那天对我来说就是一场旅行。当然这只是感觉上。但是只要这么想，那天的轮廓就出现了。
 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
提到徕卡，人们首先想到的往往是情怀，其次便是色彩。胶片时代的色彩 主要 取决于胶片，然而数码时代的色彩相当程度上却由感光片和处理器来决定，然而无论是胶片还是数码，对色彩的影响来说，镜头都是一个不可忽视的因素。
专业摄影师往往只注重感光片曝光的原始数据（RAW），因为它包含了最多的信息以便于后期处理，然而被人们经常忽略的JPG却是数码时代的色彩体现。刚好手头上有松下微单GX9，可以做一个简单的比较。虽然松下的微单不是全画幅，然而这个差别对色彩来说并不是关键；而松下与徕卡一直以来的暧昧关系，让我觉得这种比较并不是毫无意义。
松下一直被诟病的是泛黄的肤色，其实徕卡的发色也是泛黄，也许二者偏重于把白皮肤拍出白里透红的感觉，可亚洲人却喜欢把黄皮肤拍的惨白。这里隐隐约约可以看出徕卡和松下的关系，就好像奥林巴斯的底片一开始来自于柯达，柯达又以其Chrome正片闻名，因此奥林巴斯一贯的风格也和正片相近，比如著名的奥巴蓝。
正因为此，松下从GX9开始有一个新的白平衡方式，比较接近于奥林巴斯的自动白平衡，而不太会被环境光所影响。
下面的照片 尽可能 的用了等效相同的光圈，用Capture One Pro进行统一的后期处理。
附近几条街的樱花开了，异常好看，却很快就要凋谢。
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色（这张看上去仿佛曝光过度，然而从EXIF来看却并非如此，看来徕卡和富士一样，倾向于 保留高光；而M43却会尽可能的提升阴影的曝光来尽可能的保留暗部细节）：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 21:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见
这部M10-P我只能用一个周末，很遗憾的是周末的天气也不好，多数时间在下雨，因为是借的相机，我不太敢下雨的时候用。其实后来想一想，即便是自己的相机，考虑到它的价格，我也还是不会在下雨的时候拿出来用。
这是我第一次用旁轴取景，显然会觉得不如自动对焦那么方便，然而正因为旁轴取景的特性，一旦对上焦，就不存在自动对焦有时会对错的问题。
一开始我会把对焦杆放在镜头中间的位置，对焦时左右旋转以确定物体是否对上焦，这种对焦方式的问题是你不确定是不是再多拧一些会对的更清楚还是更模糊；试了几次后，我发现把对焦杆放在最左或最右，对焦时 只往一个方向旋转，觉得 差不多对上焦 就按下快门，这种方式在小光圈的情况下总是能拍到可以接受的照片。
全画幅徕卡上50mm的焦距很难用区域对焦，用富士X-Pro2和35mm（等效50mm）镜头时我一般把光圈设为F11，可以对焦到3米多到无限远，可对全画幅来说，即使F16也还是不够。
小感光片的相机有大景深的优势，并且因为感光元件的体积小，相机也 可以 做的小，这是小底片街头摄影的另一个优势。尽管如此，我必须承认全画幅徕卡M的画质给我留下了极好的印象。
相机的电池并没有充满，不知能维持多久，我试着不去每拍一张就打开显示屏看看效果。在这一点上，另外有一款没有显示屏的徕卡M就讲得通了，它给你一个更接近于胶片的拍摄感受。拍的时候看不到结果如何，必须等照片洗出后才行，而看到照片时也许会有惊喜，也许会有失望，其实人生不也是如此？
我读了许多关于街头摄影的文章，许多建议用定焦镜头，而且只用一个焦段。我之前觉得这样可以帮助你逐渐习惯这个焦段，并逐渐养成以这个焦段的视角来观察周遭事物的习惯；现在更是发现，对徕卡用户来说，坚持用一个焦段的好处还有一条，就是能熟悉这款镜头的对焦特点。
我平时主要用等效50mm的镜头，因此50mm的徕卡镜头对我来说并不是问题。布列松说他的徕卡是他眼睛的延伸，一开始我并不是很理解他的话，因为布列松一直用的也是50mm镜头，一般认为50mm接近于人眼视角，所以与其说是眼睛的延伸，为什么不说是眼睛的复制品？
后来我逐渐明白，50mm（实际上任何其他定焦也是）限制了你看东西的视角和方式，起初也许会觉得视角被约束，随着拍摄经验的积累，你会发现定焦在视觉上的约束逐渐成了大脑的规范，形成你在构图时的思考方式，在此意义上这种约束就成了一种延伸。
有的街头摄影师说50mm在以前是经典的镜头，因为很早以前的一段时间，相机只有50mm镜头，并且当时街上的人不多，街道也都比现在宽，空间足够大，所以50mm可以施展开；现在的街上，50mm的视角会很狭窄，因此35mm或28mm更合适。其实50mm并没有变，一百年前50mm的视角并不比现在的50mm宽，变的是这个时代以及这个时代的人。
M10-P与M10的一大区别就是M10-P的快门声音更轻，虽然拍照时自己还是可以听到，但搭配50mm镜头时已经可以不用怕被别人听见了。
我不知道这次测试活动的意义是什么，我猜是让更多的人了解徕卡并最终成为徕卡用户。然而由于徕卡的价格和旁轴取景的特点，我不觉得徕卡用户会从小众变成大众。尤其是搭配的50mm镜头，按照许多摄影师的说法，是不如28mm和35mm那么通用的，尤其是对以前没用过徕卡的人甚至没用过相机而只听说过徕卡这个牌子的人来说。为什么不搭配35mm或28mm让人测试呢？
M10-P的拍摄体验跟我一直用的松下微单或富士X-Pro2都不同。松下微单一般用多点自动对焦，我看过一些街头摄影师写的文章，很多建议用区域手动对焦或单点对焦，因为多点自动对焦不好掌握相机会对到哪里；说实话，我觉得不少“经验之谈”一类的文章很容易误导读者，尤其是对只会盲目跟从的初学者来说。松下的DFD对焦技术虽然是基于反差对焦，但已经做到了可以媲美单反相位对焦的速度和准确度，尤其是会选择靠近相机的物体而不像奥林巴斯的纯反差对焦那样会对到颜色反差更大的背景建筑上，加上M43系统的两倍等效光圈换算，用一个稍小一点的光圈基本上可以把所有东西拍到焦内。
徕卡相机让我拍每张照片前都要思考一番，至少得想一想庞轴取景的黄斑应该在哪里重叠（就是对焦对到哪里），这样的好处是多一些思考 可能 意味着更好的照片。这里用到了 可能 而非 一定，是因为安塞亚当斯说过：
 只存在好照片，而不存在拍好照片的固定规则。
 因此不能说某种摄影方式一定是最好，至少森山大道的拍摄方式就很另类。
许多人都知道森山大道用过理光GR拍照，许多GR是28mm定焦。一般说来，街头摄影用广角的话需要跟被摄物体更接近，我没能测试28mm或35mm镜头，但可以想像，用广角的话我会用区域对焦，尤其是“决定性瞬间”，那一瞬间不会给你时间来思考或者对焦，你唯一可以决定的只是按下快门，否则那一瞬间就不存在了。
我喜欢黑白，但也怕有时候黑白会被滥用来试图挽救一张拍的不好的照片，就像给照片右下角加一个金色的方框一样。
相机拿在手里很重，我无法用一只手来拿，这跟理光GR的轻便截然不同。另外，竖拍的时候因为皮套和脖带的关系拿起来会很别扭。
徕卡的锐度、色调以及微反差都非常好，这一点许多徕卡用户都会同意；然而讽刺的是，当我们欣赏经典的街头摄影照片时，我们看重的只是照片的内容，而不会去检查画质、锐度、高感等技术参数。当我听到徕卡街头摄影师对相机的画质参数赞叹不已时，再说街头摄影并非只有画质，会觉得很怪，正如Joan Miro所说：
 &amp;ldquo;You can look at a picture for a week and never think of it again. You can also look at a picture for a second and think of it all your life.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见 最近徕卡的一个活动让我有机会试用M10一天，到了预约的那天，一早来到店里，被告知昨天测试M10的人还没归还，因此给了我一部M10-P，是刚发布不久比M10更新的型号。
这是我第一次用徕卡M相机，也是第一次用旁轴取景相机。徕卡这个牌子对我来说并不陌生，然而用惯了M43的微单和小定焦，把M10-P拿在手里那一刻，还是被它的重量给震惊了 —— 它比看起来重多了。仔细检查了相机的各个部件（其实徕卡的简约设计也没什么好检查的）后，对重量的感觉不那么明显了，而逐渐的被它的做工品质吸引 —— 一个许久不见的品质。
小时候家里许多物件都给我质量很好的印象，因为它们都有很长的使用历史：奶奶的蝴蝶牌缝纫机用了十年多还一直在用，爷爷的收音机用了许多年还没有坏，父亲自从工作后就一直骑的永久自行车……这些东西有的需要定期维护上油，但总体来说它们都很耐用。长大以后，时代变得跟以往不同了，物质比以前丰富了太多，在流水线上被大批量生产出的各种家用产品让人们忘了曾经老物件的做工和质量，甚至东西用坏了宁愿再买一个也不会去费时费力的修理维护 —— 维修的成本也不低，为什么不直接买个新的？
在如此潮流中，一个有着一百多年历史的相机制造厂默默的传承了工匠精神，依然坚持着严谨的做工，超高的质量和顶尖的画质，拒绝让自己的产品在流水线上量产，不去追逐电子技术而坚守传统，它的产品经常被批评售价过高，也经常被认为是奢侈品而非摄影器材，它的经典标志是一个红点。
再高级的数码相机都会随着内部电子元件的老化和技术的更新而被淘汰，我也觉得徕卡相机应该更便宜一些以吸引更多的用户，然而我欣赏的是对传统的坚持和对做工的严谨，这种传承了一百年的工匠精神，以至于当你把徕卡M拿在手里时，你会立刻意识到相机原本就该如此。有人说每个徕卡M都有一个灵魂，也许这种说法的意思是每一部相机在出厂前都会经过一系列的手工检测以确保质量，然而对于相机的灵魂，我却有另一番理解。
传统的说法认为，任何物件在长期试用后都会有一个“灵魂”，科学一点的说法是聚集了一定的能量，而“灵魂”的特征跟此物件的用途有关。比如某家人出门前都会对着镜子，调整穿着打扮；老裁缝的尺子用来量尺寸，确保做出来的衣服大小合适，这两者都有“纠正不正确”的功能，用了很长时间后，它们会逐渐的聚积一种“纠正不当”的能量，就使它们有了“灵魂”，因此一些亚洲人会把老铜镜或者老裁缝的尺子放在家里辟邪。同样的，人们说布列松的相机有灵魂，并非他的相机质量最高，镜头锐度顶尖，胶片高感惊人，而是他的摄影经历给了相机一个摄影的“灵魂”，一个能够捕捉决定性瞬间的“灵魂”。
机身配的镜头是50mm f/2.5 Summarit，没有自动对焦马达，使得这个全画幅镜头比许多M43的小定焦还要小。M镜头都有光圈环和对焦距离标尺，镜头外壳很平滑，不像许多其他系统的自动镜头上那么多凹凸不平的控件，这使得徕卡镜头和机身成为一个和谐的整体。
人们说数码徕卡不如胶片徕卡那么保值，这也许是真的，然而徕卡至今依然在生产胶片相机，因此我觉得数码徕卡是一个传统与现代的折中或平衡：并非所有人都愿意花功夫拍胶片，同时人们又想拥有传统的情怀，他们喜欢严谨的做工和质量，乐于用传统的方式来拍照，他们沉浸在不能用参数或技术来描述的情怀中，因此有了数码M，就好像手动相机上的A一样，有着跟其品牌标志一样的红。
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>街头摄影的执念——松下GX9评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</guid>
      <description>街头摄影的执念——松下GX9评测  所谓青春，就是在无从应付的过剩活力与背道而驰的现实间寻求折中点，而且难以取得平衡，只能在向左或向右的选择中不断彷徨，是迷失的集合。—— 森山大道《迈向另一个国度》
 我用的第一台微单是三年多前买的松下GX7，当时对摄影一无所知，选择相机时只看到三点：松下和奥林巴斯的微单可以共用镜头，镜头的选择很多，并且相对其他相机系统较便宜。有了相机后就时常流连于街头小巷，频繁地按下快门。森山大道说青春是过剩的活力和背道而驰的现实，年轻人的朝气被现实的死气沉沉压抑的喘不过气，这时，街头摄影就成了一种释放的方式，让你看到现实以外的另一层现实。
对于街头摄影来说，GX9这次的提升在于恢复了GX7和GX8的翻转取景器，在街上拍照时，往下看取景器的心理压力要小许多；另一个增加的功能是可设置最低快门，用光圈优先来确保足够景深的情况下同时也可以保证快门速度。至于像素的提升、色彩的改善和其他功能上的升级，对于街头摄影来说都无足轻重。
用过富士的微单，也用过同为M43系统的奥林巴斯微单，必须承认，这两个品牌在许多方面都有松下没有的特色，如富士的胶片模拟和复古操作，奥林巴斯的色调以及高像素合成，对于摄影来说，似乎富士和奥林巴斯这两个传统胶片、光学厂家都比做家用电器的松下更有情怀，然而何为情怀？复古的操控、胶片的色彩还是繁琐的操作带来美其名曰的慢拍的优雅？
等效50mm的镜头被称作是标准镜头，是街头摄影师布列松使用的主要焦段，时至今日，许多人都会觉得50mm的镜头过于狭窄。其实越来越窄的不是镜头，而是这个时代，现今的街道和人流完全不同于半个世纪以前，不再有多余的空间让50mm的镜头来取景。
同样的，曾经的胶片情怀到了电子时代，剩下的只有一层外壳，内里早已被感光片取代后，人们看重的多是操控和性能。奥林巴斯的菜单繁琐，富士的操作缓慢，而松下从GX7开始，在电子方面就一直领先，简洁的菜单，合理的操控设计，这里只举一例：许多街头摄影师会关掉相机后背的电子显示屏，并且把取景器设为感应触发——只有当实际取景时才会开启，在此设定的基础上，如果需要更改任何设置，松下的相机会打开后背显示屏，显示需要更改的内容，并在确定之后关闭显示屏，回到之前设定的模式，然而无论是富士还是奥林巴斯，关掉后背屏之后要么得看着取景器小小的显示屏，要么得手动把后背屏打开，更改设置后再关上。
许多相机评测会测试相机的对焦速度，松下的相机从GX7开始就可以放心的使用多点自动对焦，一般都会对到近处的物体，不像奥林巴斯的反差对焦那样经常会对到反差更大的背景。其实松下的对焦技术也是基于反差对焦，却可以把效果做成可媲美单反的相位对焦。
从松下解决问题的思路中，我们多少可以看出一个电子厂跟传统光学厂的区别，为了解决按快门时机身震动造成的成像模糊，奥林巴斯的做法是在按下快门后加一个短暂的延时，而松下却重新设计了快门结构，用机械和电磁混合快门解决了震动，同时也相当程度的降低了快门的声音，这一点对街拍来说也是非常重要的因素。徕卡最新发布的M10-P的一大卖点便是更轻的快门声。
松下中高端的相机做工一直都还不错，按钮的松紧，部件的严丝合缝，都是其他相机品牌偏高端相机才有的水平。人们享受着电子技术带来的优势，却同时抱怨着相机不够有情怀；其实，从GX7到GX9，并没有更新换代的变化，有的只是逐渐的提升和改善。这几代相机对设计理念的坚持，我们对街头摄影的执着，难道不都是一种情怀吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/penfold/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 22:21:23 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/penfold/</guid>
      <description>（四）醉过知酒浓 Penfold酒庄距离阿德莱德市区不远，“Penfold”中文一般译作奔富，是个充分考虑到中国人心态的音译，就好像广东人爱吃听起来如发财的发菜一样，又好像不少人喜欢和发财的发谐音的八。其实我觉得按照字面翻译也没问题，Penfold拆开两个单词就是折叠笔，折叠笔酒庄听起来至少不会太俗气。
参观酒庄这天天气阴沉，缺少阳光，不是一般游客喜欢的天气，其实即便是天气晴朗阳光明媚，我也不知道该拍什么风景，因为平时只会走在街头拍一些人文景观。这次用了GX85和等效24-70mm的变焦镜头，主要是图个方便。来到酒庄里，发现Penfold特色的红很醒目。
酒庄里人不多，建筑的格局比较奇特，不知最初建造时依照了什么来设计。墨尔本的许多密集公寓楼设计的奇形怪状，原因大概是要符合市政的建筑要求，比如每家每天要有多少采光量，从一家不能看到另一家的浴室等等，为了符合所有的要求，设计出来的楼往往造型奇特，看起来不自然，但地产开发商会说这是艺术设计而将其作为卖点。其实中国的风水学也兼顾了许多类似的考量，不少人理解不了便认为是不科学，而这类人对家居摆设参考风水的却不在少数。
这面墙上方有个小圆窗，下面有条横垣，都漆成红色，红色是酒庄的标志性颜色。这一横条不知有什么功能，或许只为了好看？那么问题就来了：为什么没了这一条就不好看了呢？假设只有上面的小圆窗，确实看起来不是很和谐，因为窗太小了，对比大面积的墙壁会给人一种压抑感，类似牢房的感觉；下面的横条往两边延伸，就跟小圆窗的“局限”形成一种“舒展”的对比。因此我猜这里不一定非得要一长条，即使红色的横条只是短短一截也可以，甚至不用非得是横条，可以是一个大一些的圆窗，形成“小”与“大”的对比，或者一个方形的窗，与上面的圆对应“天圆地方”。这些在风水里也都有讲究，却被现代人作为设计学的成果。
按照风水的说法，如果圆窗与横条作为零与一，阴与阳的对称，那么此处由夫妻居住才最为和谐。酒庄可以把这里作为一个重点来宣传，说这个酒窖的酒采阴阳交融之势，喝了会帮助夫妻和睦&amp;ndash;这句话本身听起来很没有来由，但按照上下文所述，这种说法完全符合逻辑。
在这里我不知道拍什么好，干脆把变焦调到长焦端，拍一些景物细节。墙上的徽章估计是酒庄曾经得过的奖，不知道以后再得奖要怎么钉上去。
我也许是个怀旧的人，看到了久远的年份就忍不住拍下来，而忘了考虑构图。
酒窖外墙的阀门，不知道怎么打开，也不知道打开后会不会有酒流出来。墙面的细节很分明，M43相机在光线充足时不比更大画幅的相机出片差，当然重点是要用DXO Optics这类软件才能充分读取Raw文档中的细节，通用的Lightroom支持的相机型号最多，功能也最全，但正如被家长送到各种学习班全方面发展的学生一样，用韩寒的话来说，就是全面发展，全面平庸。
大学某一门课上，老师跟我们说写作文除了不能抄袭别人的文章外，还不能抄袭自己以前写过的，不能反复写同样的东西；也是这门课上，有一次看Salvador Dali的美术作品，他的作品里画的东西都好像得了软骨病一样耷拉着，老师说这是他的溶化风格。我很好奇如果一个艺术家在艺术作品中反复使用同一种风格是否也算自我剽窃，如果不算的话那么我也发现了一种摄影风格，就是拍玻璃中反射的景象。虽然是真实的景象，但根据玻璃材质的不同会产生不同程度的扭曲，并且玻璃也还有一定的透明度，反射的景象又跟屋里的景象发生了重叠。景象反射与重叠的程度根据玻璃涂层的水银份量多少而有两个极端：没有水银的透明玻璃可以让你看到另一面的别人，而仅仅是多了一层银子，就让你只能看到自己。
我开始逐渐理解布列松所说的，广角扭曲了人的视野，看到绿叶丛中的消防栓，我看到的是一个整体，如果用广角去拍，即便是靠近消防栓让画面视野一样，然而前后物体的透视程度也不同于肉眼所见。
墙角的石头漆成了红色，让我想起以前胳膊上戴的套袖，可以保护袖子不沾染油污，每次只要洗套袖就好了，一件衣服往往能穿很久才需要清洗。
除了前后左右，其实还可以看看地上是否有可以拍的东西。
卖酒的地方布置的挺温馨，洗手间牌子上的小人也是模仿酒瓶而画。
整齐排列的酒瓶。
酒单。
店里的灯光配合产品的摆设多见于奢侈品店，可能如此的搭配可以提升产品的格调。只是店里的顾客常常是一窝蜂的要求各种酒的试喝，并吵吵嚷嚷的寻问价格，让店里摆设的格调实至名归的成了一种摆设。
写到这里，已经是在回墨尔本的路上了。阿德莱德给我比墨尔本更安逸的感觉，当然也许是因为第一次来，并且怀着旅行的轻松心态，看什么都觉得新鲜。就好像恋人相逢，初次见面总是充满惊喜，时间长了也许会因为熟悉而产生懈怠。然而正如摄影一般，即使是阴沉的天气，即使是空空的酒庄，换一个镜头，换一个角度去观察，也会发现新奇的东西。熟悉了不同的镜头后，过一段时间再换回之前的镜头，又会有新的发现，新的体悟。初见的惊喜会被熟悉而磨灭，但熟悉后却又能发现新的感动。
也许世间万物都有起伏交替，正如阴阳鱼一般循环往复，《道德经》里所说：万物负阴而抱阳，冲气以为和。阴是阳之母，阳是阴之因，根据具体事情而体现不同。摄影如此，恋人如此，人生亦如此。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/city/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 13:45:13 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/city/</guid>
      <description>（三）城市安逸，人生匆匆  时间并不匆匆，匆匆的是人生。
 到阿德莱德市已经是傍晚了，我们住在阿德莱德大学对面的旅馆里，这里距离市中心不远，后面是一条满是商铺的街。
这次用的是X-Pro2和35mm f2镜头，等效焦距50mm，不少人觉得50mm的视角太窄，其实它的视角和人眼凝视时的视角差不多。
有花纹的铁篱笆映在砖墙上，注意到这些细节是因为类似的老建筑在墨尔本已经越来越少了，取而代之的是设计简易的公寓和各种冠以环保的建筑材料。
从旅馆出来，走了不久便到了唐人街。以前的唐人街是最早一批华人建起来的，走在里面会有一种回家的亲切感，然而现在的唐人街已经变了许多，除了中餐馆，就是各种奶茶饮品店和回国礼品店，一家奶茶店里的电视还在放着韩国偶像剧。
我注意到灯笼上“福禄寿”三个字，是因为以前做买卖用的秤杆上一般会有三颗星，分别代表“福禄寿”，倘若卖东西缺斤少两，秤砣的刻度就会越过这三颗星，少的越多三颗星越偏，象征着生意人会损失“福禄寿”，只是现在的华人很少在乎这些被视作为封建迷信的旧理了。
街角一家卖甜品的店，许多中餐也都会根据外国人的口味在本不需要加糖的菜里加糖。
离开唐人街，天已入暮，只广场的圣诞灯还熠熠生辉。
如果是广角的镜头，便可很容易的拍到整个圣诞树，等效50mm拍不到圣诞树全貌，却可以迫使我再三思考构图，最后发现其实我可以拍到树顶的星星和一旁天空的月亮。
夜晚出来逛街的情侣在等绿灯。
楼顶的钟和下面的行人。
从人们的穿着不难看出晚上的温度还是比较高的。
雕塑的人洋洋得意，身后不远处一个人在乞讨。
翌日 第二天一早，我带着X-Pro2和等效35mm的镜头走上街头，开始摄影。当时的天气很阴沉，也许不适合游客拍到此一游，然而却不影响人文摄影，毕竟阴天也有阴天的特色。
阿德莱德相对墨尔本更为安逸，街上人不多，偶尔遇到几个人也都很友善，至少不会像墨尔本人那么排斥照相机。
市里有不少古老的建筑和纪念雕塑，也许是墨尔本街头的行人太多了，虽然也有不少雕塑，却不太会引人注意。
能成为雕塑的应该都是名人，去世后有个雕塑来纪念，让其不朽；然而不朽的代价就是一旦建成，就不能再转过头去看看身后的风景。
要说古老的建筑，世上应该没有哪个国家能和中国比，然而现在保存下来的建筑却少之又少，人们沉迷在发展建设中，却不知道失去了什么。据说张果老骑驴是倒过来骑的，是否他发现了其实前进就是后退，保留传统才是真的进步？可惜现在的马路上已经没有马了，有的只是在老建筑前挥舞的机械手臂。
老树盘根，许多古寺庙里有上百年甚至千年的大树，感叹大树的人们未必想到，地下的根系比地上的树还要广，还要深，没了根系的大树只能轰然倒塌，没了传统的人呢？
空空如也的凳子上满是灰尘。
到了步行街，人开始多了起来。
虽然人多，但大多依然很悠闲，闲的这只狗已经不耐烦了。
拍不清脸，也不敢靠近拍清楚，只能拍到脸的轮廓，但还是能感受到人的表情。
男人在给小孩拿着奶瓶，脸上的表情对未来充满了希望。
一个合格的导盲犬，是不应该被小动物吸引的。
水池上飞舞的鸽子。
玩猪的小孩。
抽水烟的人在吞云吐雾，让我想起崔健的歌词：这烟盒中的云彩，这酒杯中的大海，统统装进我空虚的胸怀。
唐人街旁是中央市场，里面有各种零售摊。
在一家中餐厅吃了葱油面，看上去不比自己做的好。
中央市场里的水果摊，不知道能不能试吃。许多超市里有试吃的摊位，对我来说，试吃最大的问题是吃了如果不买就会不好意思，虽然服务员依然会面带微笑不会强买强卖，但谁知道他们心里会怎么想呢？
市场里的旧书摊，我小时候见过把旧书论斤卖的书摊，仔细看看还真能发现值得珍藏的书，这里的书摊都是英文书，我对英文书籍了解不多，也没有时间去一本本的翻看这里的旧书，所以很有可能错过值得收藏的好书；也许这便是人生的无奈，其实书还在那里，时间也还是那样走着，不过是人生越来越匆匆了。
不能细细搜索值得收藏的好书，至少可以找一个好的构图，拍一张留念。
市场外墙巨型的圣诞老人，不知道夜晚是否有灯从下往上照，给炎热的圣诞添上一丝诡异，让人们后背的冷汗给自己降降温。
最后返回时经过步行街，我买了一瓶镇江香醋，这个醋厂建立于1840年，可以说是历史悠久的醋品牌；阿德莱德也有很悠久的历史，就让这同有悠久历史的一中一西互相呼应一下，证明一个华人来过这里吧。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头 下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/streetonisland/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 08:16:57 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/streetonisland/</guid>
      <description>（二）岛上街头 袋鼠岛 紧贴着阿德莱德有个很有名的袋鼠岛，岛上有许多景点，其实我并不了解是否它很有名，之所以这么说，是因为去那里游玩的人很多，以至于我们出发前几周已经买不到船票，而必须跟当地的旅行社一起坐船。估计旅行社提前用了不同的人名订了许多票，以便于到时带游客上船。登船并不会核查乘客的真实姓名，按照导游给我的船票来看，我的名字叫Xiao Lan。
这天只带了富士X-Pro2和等效35mm的23mm f2镜头，一是出于对定焦镜头的钟爱，二是想感受一种街头摄影的氛围，即便是跟着旅游团参观固定的景点。当初富士设计X100系列时据说做了不少研究，究竟什么焦段适合一机一镜，最后的结论是等效35mm最适合；其实这次旅行只需要一个X100F就够了，体积和重量都比X-Pro2有优势，但出于对50mm的习惯以及考虑到澳大利亚沿海的风沙，有环境防护的机身和镜头组合更会让人省心。
袋鼠岛的照片基本都是Acros加红滤镜模拟的黑白胶片，不拍彩色的原因和不用变焦的原因差不多，变焦镜头给你太多的选择而无从下手，后期处理成彩色的照片也一样有着各种色彩格调而让你难以割舍，纠结用什么色彩时就忽略了摄影的本质：很难说哪种色彩比另外的色彩更好。但黑白照片就不太存在这个问题，人们只会注意照片本身的内容。
第一个景点是海狮湾，从旅游大巴上下来，大家就等不及的要去海边。
工作人员在细心的讲解注意事项，一个小孩在地上专注别的事情，其实周围的大人也未必关心工作人员的介绍，只想赶快去看海狮，可他们碍于面子，不能像小孩那样自顾自的蹲着观察地上的东西，也不知小孩成为大人后是成熟了还是世故了。
讲解完毕，工作人员带领大家走下沙滩。
终于看到了海狮，大家都在拍照。因为是未被驯化的野生海狮，所以不能靠的太近。也不知海狮看到每天都有一群群的人在远处围观是何感想。游客们拍照用的多数是手机，其优势在于便携，并且可以立刻把照片分享给亲朋好友；然而在十数米的距离外用广角的手机拍海狮，还都想拍清楚海狮的脸，结果就只能用数码变焦，加上海边大风导致手不稳，最后拍出来的并不清楚。
刚刚还在以旁观者的角度看别的游客如何用手机拍海狮，此刻的我也成了他们中的一员。
我觉得用定焦镜头拍摄的一个要点在于，因为焦段的约束，有些东西拍不到就拍不到了，关键在于寻找合适的画面。就像这张照片里，海报虽然只占了一小部分，然而却同时反映出了前面的沙滩和后面的无边大海，按照人像摄影的说法，这个叫环境人像。
工作人员很热心的回答大家对海狮的任何疑问，我很诧异还真有人问，本以为游客只在乎把海狮拍下来，最多再用自拍杆拍一张自己。
我走上岸边的平台，远看游客和已经小成黑点的海报。
平台的另一边，是看完海狮在清理鞋中沙的游客。
这时，大家发现有只海狮也来到平台这边，纷纷拿出手机近距离拍摄。
回去的路上，另一波游客走向沙滩，难以掩盖兴奋的表情。
街头摄影一直用等效50mm镜头，形成了一种旁观者的心态，即便是参加旅游团，也还是保持着这种心态去冷眼旁观，然而看到这人躺在椅子上看着天，而丝毫不在意身边匆匆走过的游客，我才恍然大悟，原来这家伙才是真的旁观者，局外人。
神奇岩石观景台 下一站是神奇岩石，据说是天然形成的几个巨石，被海风吹了几百上千年后，形态特异。中途休息时，有游客发现了树上的考拉，于是大家纷纷拍照，当然，依然还是用数码变焦，依然还是拍不清楚。
就快到神奇的岩石了，这里有个观景台，导游让我们来看看岩石的远景。这个女孩用的是单反以及变焦镜头，应该能拍的更清楚更近，相比之下，我手中等效35mm的镜头在这个位置只能把远处的岩石拍成一个黑点，然而女孩举着相机映衬远处的岩石，本身又成了一道风景。
这时，一个细心的游客发现了草丛里有一只蜥蜴，大家纷纷围上去看。其实中国以前人与自然的关系远比现在和谐，也是可以看到各种小动物，可现在却成了稀罕。
停在路边的旅行车。
有人在路中央拍摄，这里就体现出定焦镜头的用法了，虽然不如大炮那样能在一公里外拍到岩石的全貌，但可以拍到远处的岩石，近处的游客，以及二者之间绵延起伏的路。
神奇岩石 神奇岩石在海边，本来海风就不小，加上天气的阴沉，导游一再告诫大家不要到岩石的边缘以免站不稳掉下去。
拍照结束了，被拍的人还在摆着姿势，随时准备再被拍。
两个石头的缝隙中，看到远处自拍的游客穿着彩衣。X-Pro2有光学和数码两种取景方式，模拟旁轴的光学取景存在一定的视差，要保证这种缝隙的精确需要切换到数码取景。
这两个游客有着很强的摄影精神，要拍出与众不同的照片，就得到人迹罕至的地方，比如岩石的边缘。#dontdoitathome #doitontherock
静态的照片拍不出疾风的动态，却能从人的衣服来反应风的强劲。让我想起了当年韩信点兵，刘邦给了他一块五寸见方的布帛，能画多少兵就给多少兵，旁人暗暗叫苦，第二天韩信上交布帛，只见上面画了一座城楼，城门口战马刚露头跃出，一面“帅”字旗斜出。虽没有一兵半卒，但仍可看出千军万马之势。
拱门 下一处景点是个被海水侵蚀而成的拱门，需要经过弯弯曲曲的木栈道。当时天在下雨，有的游客就呆在车里休息。照片中迎面而过的两人是来自不同地方的游客，不知道是有缘千里来相会，还是无缘对面不相识？
栈道下观看海豹的游客。
到了拱门。
最后来到码头旁的小镇，空旷无人的地方必须看到电线才能感觉到人烟。
偶尔看到一个人，甚至还不如偶尔看到的鸟多。手机是为数不多的和外界接触的方式，看看手机便不孤独，也忘了身后无边无际的大海。
登上归航的船，船靠岸了，透过灰蒙蒙的窗，看外面的天也是灰蒙蒙的。
坐在旅游大巴里，等待司机启程。
在大巴上往外望，暗云滚滚的天边终于出现了一缕夕阳。
上一章：相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔
下一张：相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/ontheway/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 20:55:26 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/ontheway/</guid>
      <description>在我看来，旅游、旅行和旅途三者的差别在于，随旅游团一起的叫旅游，参观固定的景点，每个地方停留足够拍照留念的时间；旅行则相对随意一些，有自己的行程计划；而旅途却不一定要去到哪里，可以是心灵的自我发现和探索。现实中有不少人因为时间等因素制约而只能参加旅游团，幸运的是2017年的圣诞假期我们按照自己安排的行程，从墨尔本自驾去南澳的阿德莱德。
这次旅行随身带了两个微单相机，松下GX85配一个等效24-70mm的变焦镜头，富士X-Pro2和两个定焦镜头，分别是等效35mm和50mm。极端来说，我只需要一支等效50mm的定焦镜头就足够了，变焦主要是用来拍景点的风景和家人的留念，事实也证明有些时候一个可以变焦的镜头在这两个用途上确实方便了许多。不少人认为定焦镜头是要用脚来变焦，而我却坚持定焦的精髓在于用脚来构图，在这个基础上，变焦的问题在于，它给了你更多的选择 - 这听起来挺不错的，但实际上却未必是件好事，往往你需要的不是过多选择的焦段，而是让你只能按照固定焦段拍摄的约束。
（一）灯塔  摄影不仅仅是使用相机，而是融入了所有我们读过的书，看过的电影，听到的音乐，以及爱过的人。 - Ansel Adams
 从墨尔本往西南方向行进，途中会经过Otway Lighthouse，一个仍保存完好的古老的灯塔。一般来说，孤独的风景一旦变成吸引游客来买票参观的景点，就会失去一部分内在的含义。平日里空闲的时候我常常会走在街头，随机拍摄一些人文风景，对我来说这大概就是一种心的旅途。以参观景点为主的旅行显然不同于漫无目的地走在街头，然而无论是在景点还是在街头，都会遭遇形形色色的人，有人的地方便有人文。
在灯塔参观时天气阴晴不定，时而乌云滚滚，时而晴空万里，阴与晴之间短暂的一瞬，会浮现一些难以捉摸的云。
景区内还有些私人住宅，原本门外是绝好的风景，现在又多了一条靓丽的游客风景线。
灯塔上印记着建造的年份，白云千载空悠悠，也不知是浮云见证了灯塔的历史，还是灯塔默默的观察着浮云的变幻多端，即新即故。
在灯塔顶端看大海的波涛。中国古时候许多文人墨客爱用浪涛来作各种关于人生的比喻，如“浪花淘尽英雄”，看天地之永恒而悲人生之苦短。
灯塔不远处有一堆柴火，弥漫着炊烟，我猜可能古时的文人墨客在临海感叹时只看到了海浪而没看到灯塔，更没闻到炊烟，否则也不会如此悲观，因为对于归航回家的人来说，看到了灯塔，就看到了希望。
下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
