<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>streetphotography on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/tags/streetphotography/</link>
    <description>Recent content in streetphotography on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Sep 2018 21:00:00 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/tags/streetphotography/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 21:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见
这部M10-P我只能用一个周末，很遗憾的是周末的天气也不好，多数时间在下雨，因为是借的相机，我不太敢下雨的时候用。其实后来想一想，即便是自己的相机，考虑到它的价格，我也还是不会在下雨的时候拿出来用。
这是我第一次用旁轴取景，显然会觉得不如自动对焦那么方便，然而正因为旁轴取景的特性，一旦对上焦，就不存在自动对焦有时会对错的问题。
一开始我会把对焦杆放在镜头中间的位置，对焦时左右旋转以确定物体是否对上焦，这种对焦方式的问题是你不确定是不是再多拧一些会对的更清楚还是更模糊；试了几次后，我发现把对焦杆放在最左或最右，对焦时 只往一个方向旋转，觉得 差不多对上焦 就按下快门，这种方式在小光圈的情况下总是能拍到可以接受的照片。
全画幅徕卡上50mm的焦距很难用区域对焦，用富士X-Pro2和35mm（等效50mm）镜头时我一般把光圈设为F11，可以对焦到3米多到无限远，可对全画幅来说，即使F16也还是不够。
小感光片的相机有大景深的优势，并且因为感光元件的体积小，相机也 可以 做的小，这是小底片街头摄影的另一个优势。尽管如此，我必须承认全画幅徕卡M的画质给我留下了极好的印象。
相机的电池并没有充满，不知能维持多久，我试着不去每拍一张就打开显示屏看看效果。在这一点上，另外有一款没有显示屏的徕卡M就讲得通了，它给你一个更接近于胶片的拍摄感受。拍的时候看不到结果如何，必须等照片洗出后才行，而看到照片时也许会有惊喜，也许会有失望，其实人生不也是如此？
我读了许多关于街头摄影的文章，许多建议用定焦镜头，而且只用一个焦段。我之前觉得这样可以帮助你逐渐习惯这个焦段，并逐渐养成以这个焦段的视角来观察周遭事物的习惯；现在更是发现，对徕卡用户来说，坚持用一个焦段的好处还有一条，就是能熟悉这款镜头的对焦特点。
我平时主要用等效50mm的镜头，因此50mm的徕卡镜头对我来说并不是问题。布列松说他的徕卡是他眼睛的延伸，一开始我并不是很理解他的话，因为布列松一直用的也是50mm镜头，一般认为50mm接近于人眼视角，所以与其说是眼睛的延伸，为什么不说是眼睛的复制品？
后来我逐渐明白，50mm（实际上任何其他定焦也是）限制了你看东西的视角和方式，起初也许会觉得视角被约束，随着拍摄经验的积累，你会发现定焦在视觉上的约束逐渐成了大脑的规范，形成你在构图时的思考方式，在此意义上这种约束就成了一种延伸。
有的街头摄影师说50mm在以前是经典的镜头，因为很早以前的一段时间，相机只有50mm镜头，并且当时街上的人不多，街道也都比现在宽，空间足够大，所以50mm可以施展开；现在的街上，50mm的视角会很狭窄，因此35mm或28mm更合适。其实50mm并没有变，一百年前50mm的视角并不比现在的50mm宽，变的是这个时代以及这个时代的人。
M10-P与M10的一大区别就是M10-P的快门声音更轻，虽然拍照时自己还是可以听到，但搭配50mm镜头时已经可以不用怕被别人听见了。
我不知道这次测试活动的意义是什么，我猜是让更多的人了解徕卡并最终成为徕卡用户。然而由于徕卡的价格和旁轴取景的特点，我不觉得徕卡用户会从小众变成大众。尤其是搭配的50mm镜头，按照许多摄影师的说法，是不如28mm和35mm那么通用的，尤其是对以前没用过徕卡的人甚至没用过相机而只听说过徕卡这个牌子的人来说。为什么不搭配35mm或28mm让人测试呢？
M10-P的拍摄体验跟我一直用的松下微单或富士X-Pro2都不同。松下微单一般用多点自动对焦，我看过一些街头摄影师写的文章，很多建议用区域手动对焦或单点对焦，因为多点自动对焦不好掌握相机会对到哪里；说实话，我觉得不少“经验之谈”一类的文章很容易误导读者，尤其是对只会盲目跟从的初学者来说。松下的DFD对焦技术虽然是基于反差对焦，但已经做到了可以媲美单反相位对焦的速度和准确度，尤其是会选择靠近相机的物体而不像奥林巴斯的纯反差对焦那样会对到颜色反差更大的背景建筑上，加上M43系统的两倍等效光圈换算，用一个稍小一点的光圈基本上可以把所有东西拍到焦内。
徕卡相机让我拍每张照片前都要思考一番，至少得想一想庞轴取景的黄斑应该在哪里重叠（就是对焦对到哪里），这样的好处是多一些思考 可能 意味着更好的照片。这里用到了 可能 而非 一定，是因为安塞亚当斯说过：
 只存在好照片，而不存在拍好照片的固定规则。
 因此不能说某种摄影方式一定是最好，至少森山大道的拍摄方式就很另类。
许多人都知道森山大道用过理光GR拍照，许多GR是28mm定焦。一般说来，街头摄影用广角的话需要跟被摄物体更接近，我没能测试28mm或35mm镜头，但可以想像，用广角的话我会用区域对焦，尤其是“决定性瞬间”，那一瞬间不会给你时间来思考或者对焦，你唯一可以决定的只是按下快门，否则那一瞬间就不存在了。
我喜欢黑白，但也怕有时候黑白会被滥用来试图挽救一张拍的不好的照片，就像给照片右下角加一个金色的方框一样。
相机拿在手里很重，我无法用一只手来拿，这跟理光GR的轻便截然不同。另外，竖拍的时候因为皮套和脖带的关系拿起来会很别扭。
徕卡的锐度、色调以及微反差都非常好，这一点许多徕卡用户都会同意；然而讽刺的是，当我们欣赏经典的街头摄影照片时，我们看重的只是照片的内容，而不会去检查画质、锐度、高感等技术参数。当我听到徕卡街头摄影师对相机的画质参数赞叹不已时，再说街头摄影并非只有画质，会觉得很怪，正如Joan Miro所说：
 &amp;ldquo;You can look at a picture for a week and never think of it again. You can also look at a picture for a second and think of it all your life.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见 最近徕卡的一个活动让我有机会试用M10一天，到了预约的那天，一早来到店里，被告知昨天测试M10的人还没归还，因此给了我一部M10-P，是刚发布不久比M10更新的型号。
这是我第一次用徕卡M相机，也是第一次用旁轴取景相机。徕卡这个牌子对我来说并不陌生，然而用惯了M43的微单和小定焦，把M10-P拿在手里那一刻，还是被它的重量给震惊了 —— 它比看起来重多了。仔细检查了相机的各个部件（其实徕卡的简约设计也没什么好检查的）后，对重量的感觉不那么明显了，而逐渐的被它的做工品质吸引 —— 一个许久不见的品质。
小时候家里许多物件都给我质量很好的印象，因为它们都有很长的使用历史：奶奶的蝴蝶牌缝纫机用了十年多还一直在用，爷爷的收音机用了许多年还没有坏，父亲自从工作后就一直骑的永久自行车……这些东西有的需要定期维护上油，但总体来说它们都很耐用。长大以后，时代变得跟以往不同了，物质比以前丰富了太多，在流水线上被大批量生产出的各种家用产品让人们忘了曾经老物件的做工和质量，甚至东西用坏了宁愿再买一个也不会去费时费力的修理维护 —— 维修的成本也不低，为什么不直接买个新的？
在如此潮流中，一个有着一百多年历史的相机制造厂默默的传承了工匠精神，依然坚持着严谨的做工，超高的质量和顶尖的画质，拒绝让自己的产品在流水线上量产，不去追逐电子技术而坚守传统，它的产品经常被批评售价过高，也经常被认为是奢侈品而非摄影器材，它的经典标志是一个红点。
再高级的数码相机都会随着内部电子元件的老化和技术的更新而被淘汰，我也觉得徕卡相机应该更便宜一些以吸引更多的用户，然而我欣赏的是对传统的坚持和对做工的严谨，这种传承了一百年的工匠精神，以至于当你把徕卡M拿在手里时，你会立刻意识到相机原本就该如此。有人说每个徕卡M都有一个灵魂，也许这种说法的意思是每一部相机在出厂前都会经过一系列的手工检测以确保质量，然而对于相机的灵魂，我却有另一番理解。
传统的说法认为，任何物件在长期试用后都会有一个“灵魂”，科学一点的说法是聚集了一定的能量，而“灵魂”的特征跟此物件的用途有关。比如某家人出门前都会对着镜子，调整穿着打扮；老裁缝的尺子用来量尺寸，确保做出来的衣服大小合适，这两者都有“纠正不正确”的功能，用了很长时间后，它们会逐渐的聚积一种“纠正不当”的能量，就使它们有了“灵魂”，因此一些亚洲人会把老铜镜或者老裁缝的尺子放在家里辟邪。同样的，人们说布列松的相机有灵魂，并非他的相机质量最高，镜头锐度顶尖，胶片高感惊人，而是他的摄影经历给了相机一个摄影的“灵魂”，一个能够捕捉决定性瞬间的“灵魂”。
机身配的镜头是50mm f/2.5 Summarit，没有自动对焦马达，使得这个全画幅镜头比许多M43的小定焦还要小。M镜头都有光圈环和对焦距离标尺，镜头外壳很平滑，不像许多其他系统的自动镜头上那么多凹凸不平的控件，这使得徕卡镜头和机身成为一个和谐的整体。
人们说数码徕卡不如胶片徕卡那么保值，这也许是真的，然而徕卡至今依然在生产胶片相机，因此我觉得数码徕卡是一个传统与现代的折中或平衡：并非所有人都愿意花功夫拍胶片，同时人们又想拥有传统的情怀，他们喜欢严谨的做工和质量，乐于用传统的方式来拍照，他们沉浸在不能用参数或技术来描述的情怀中，因此有了数码M，就好像手动相机上的A一样，有着跟其品牌标志一样的红。
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>