<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>黄帝内经 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/tags/%E9%BB%84%E5%B8%9D%E5%86%85%E7%BB%8F/</link>
    <description>Recent content in 黄帝内经 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Nov 2020 08:30:12 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/tags/%E9%BB%84%E5%B8%9D%E5%86%85%E7%BB%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>黄帝内经注释 - 上古天真论</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/huangdineijing/shanggutianzhen/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2020 08:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/huangdineijing/shanggutianzhen/</guid>
      <description>黄帝内经注释 - 上古天真论 上古天真：返本归真，依天道运行，今不如昔，人为、不自然。
 昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。
 黄帝的一生，出生便是神灵，神者，引申万物；灵，繁体“靈”，下部为“巫”，巫字上下两横为天地，中间一竖意为沟通天地，左右两人，一人一鬼，可交流鬼神。古时巫为女子，偏感性多于理性，男巫为左巫右见（觋）。巫念咒语求来上天降雨则为“靈”。
黄帝生而有慧，慧高于智，智不通神，如实证科学，凡人皆可讨论研究；慧字有心，上有二丰，意极大丰富，中含归，有圆融返本之意。智可观测宇宙运行，而慧可知心（神）在动。急中生智，静而生慧。
弱而能言，弱者，弱冠，二十岁前；立言，出口成章，句句经典，古时许多学问为口传心授，非有德之人不传，“语”相对“言”则简单肤浅，如咿呀学语，并不能出口成章。
徇齐，见贤思齐，自幼跟随名师；敦者，下盘稳，离（心）中虚，虚其心，坎（肾）中满，丹田充足。敏者，虚心，不被蒙蔽，心敏锐。心不虚则实，对应实邪如心梗。坎中空者，肾精流失。
成而登天，修成真人，魂魄离体，时空穿梭。道家有“白日飞升”一说，应是修炼到某层次本体上产生变化，《西游记》中也有记载：
 三藏道：“徒弟啊，这河有多么宽么？”八戒道：“约摸有十来里宽。”三藏道：“你三个计较，着那个驮我过去罢。”行者道：“八戒驮得。”
八戒道：“不好驮。若是驮着腾云，三尺也不能离地。常言道，背凡人重若丘山。若是驮着负水，转连我坠下水去了。”
 三藏虽是金蝉子转世，但因有了肉身，体沉如山，不得腾云，且背负者也受其重。
 乃问于天师曰：余闻上古之人，春秋皆度百岁，而动作不衰；今时之人，年半百而动作皆衰者，时世异耶？人将失之耶？
 天师岐伯，传说中上古时代医家。白天识药、尝药性，晚上习养生之道，掌握经络医术。黄帝在崆峒山问道于广成子时，中南子向黄帝推举了岐伯。岐伯后来成为黄帝的大臣。他受黄帝的命令品尝百草。黄帝口中“上古”应是伏羲女娲之时。其时人寿命长，动作不衰，“動”，左“重”右“力”，“重”意“踵”，为足；“作”为动手，动作不衰即为手脚不衰，乃是身体健康之像。身体衰竭一般由手脚开始，生理机制舍末端而保主干脏腑，如壁虎遇险时断尾求生，手脚不衰则五脏六腑亦不衰。上古之人活百岁而腿脚灵便，而今日（黄帝那时）之人五十岁却腿脚不灵，是时代不同，还是人违背了天道？
 岐伯对曰：上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数，食饮有节，起居有常，不妄作劳，故能形与神俱，而尽终其天年，度百岁乃去。
 岐伯回答，上古之人，了解自然之道。道，法，术，为不同层次的概念，道即天道，法乃人间之法规，术则是法规之上的行为操作，从大到细，从根本到表面，若能一贯而通，则无往而不利。世间万物多有阴阳，如日月更替，四季循环，取法于阴阳则可顺应天地之道。术数来源易经，在生活上的指导体现于数字，数字分阴阳，可根据个人具体特质选择。又体现于事业，以身心健康的事业为上，如古时职业贵贱以身心灵为标准，教师高于艺人，不看收入多寡。食饮有节，吃喝都有节制，不禁不纵，量力而为。早中晚感觉饥饿则进食，渴时饮水而不刻意多饮，不喝凉水，水性阴寒，伤心肺。起居有常，阴阳有规律，顺应阴阳，起居也应有常规，根据四季变化而变，春生夏长秋收冬藏。靠近赤道四季不分明，无冬季可收藏，身体毛孔开放，阴津散失，因而广东一代多煲汤补阴。易经云：天行健，君子以自强不息。便是根据天道运行安排自己作息，则可身强体健。不妄作劳，妄，上亡下女，意为房事过多。不妄者，心中欲火不盛。肾属水，生精藏精之所，欲望过度，欲火蒸发肾水则肾虚。
可做到以上者，故能形与神俱。形为肉身，神乃元神，神不在而人亡，或行尸走肉者；形神皆备，则可尽终其天年，无疾而终，死前甚至可预知此生旅程即将终结。天年，天赋之年龄，六十岁一个甲子，八十岁终寿。
 今时之人不然也，以酒为浆，以妄为常，醉以入房，以欲竭其精，以耗散其真，不知持满，不时御神，务快其心，逆于生乐，起居无节，故半百而衰也。
 今日之人不然，喝酒如饮水（浆即水），欲望过度，消耗精气神以致身体虚弱，体现如腰酸腿疼、脱发、无力。醉以入房，酒味辛辣入肝伤肝，升火催人欲，以欲竭其精，致肾精流失无计，不知持满，不懂得坎中满而致肾虚。醉酒行房受孕者，子女亦受牵连，古时诗人、诗仙多爱酒，放纵欲望，早白头者众，李白有诗云：
 白发三千丈，缘愁似个长。不知明镜里，何处得秋霜。
 苏轼亦云：
 故国神游，多情应笑我，早生华发。
 有据可考，其子女多呆傻。道家所见，饮酒以致实神醉，元神控制身体，因而醉酒之人所行所说，醒后全然不知。不时御神，自身元神不按照天地时序；务快其心，追求心理刺激，心动而神动伤身。逆于生乐，不顺应人生之乐，何为乐？入定神游可得极乐。
 夫上古圣人之教下也，皆谓之虚邪贼风，避之有时，恬惔虚无，真气从之，精神内守，病安从来。
 实者，有形可见，细菌病毒，虚者，无形无质，能量、信息如风、热、火、湿、燥、寒，称为六淫，如上火、受凉。与人体正气相悖者为邪，情绪分喜怒忧思悲恐惊，引起情绪波动者为邪。“贼”者，偷也，人体卫气不足时，贼风入侵，如睡觉时保暖不足，醒后易感冒。避之有时，按五运六气计算不同时间六气能量消长而避开邪气。
恬通“舔”，原指生物舔舐伤口使其治愈，“恬”部首为心，指心中释然，宽慰，不执着。惔，平淡，寡淡，无欲，内心不为外物所动。虚，心虚无牵挂；无，万物之始，可悟出更高的精神境界。
真气，先天原始之气，恬惔虚无者，可感知真气运行全身；精神二字分精与神，体液消耗皆伤精，如精液、汗液，精不外露，不纵欲，才可养神。内热者出汗亦失精。漏精者需补益，补在前，使精不漏，而增益在后。神不内守者，心不安，多焦虑，神不守舍。精神内守者，对气象变化反应迅速，不易得病，是以病安从来。
 是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦，气从以顺，各从其欲，皆得所愿。
 志一为记忆，如日志，二为将来，如志向，志闲意为放下曾经的包袱和对未来不切实际的理想。心安，安字上为宝盖，宝盖部首三面遮挡，风水学三面环山处为宝地，城市名有“安”字多为此种地理形势。心脏作为器官，在中医看来为“心胞”，称藏于心中的神为“心”，心安意为心神在心胞中而不惧怕外界事物，忧郁症患者多为心不安，心神不内守，因此对外界极为敏感。胸腔上有三处穴位：神封、神藏、灵虚，人遇到危险时不自主的双手双臂交叉护住前胸则为下意识的保护心神。形指肉体，劳繁体“勞”，指夜晚工作、活动频繁，倦此处通卷，形容肌肉抽搐的状态，“不倦”则是“志闲而少欲”的结果。“气从以顺”，气的运行符合天道，现代医学来讲接近与新陈代谢，不顺者表现包括便秘、消化不良等不符合天道的症状，又如手脚冰凉者，气血无法顾及手脚，此症分两种类型，不健者，阳气不足，气血不足以达到四肢末梢，不康者，气血足但受阻。从其欲为身体本能需要，不动心神，如吃穿、冷暖；愿字带心，属精神层面的追求。
 故美其食，任其服，乐其俗，高下不相慕，其民故曰朴。
 进食除了要满足生理需求，填饱肚子，还应该考虑心理需求，以自己所食用的食物为美；所穿着的衣服舒适合体，其中“衣”为外，“服”为内，所谓“服贴”。俗指生活习惯，入乡随俗，不轻易更改传统。人与人没有高下之分，不会因为个体差异而悲或喜。这些结合在一起便是返璞归真，如老子说：小国寡民，老死不相往来。
 是以嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心，愚智贤不肖，不惧于物，故合于道。
 “欲”者，山谷凹地，欠为不满，“嗜”为特殊喜好，压制欲望而转为变态。过度纵欲劳其目，目为眼，触及心神。淫意为过度，惑意为不定，不会因为诱惑、欲望而动心，反之表现为强迫症、选择困难、瞻前顾后、患得患失。愚者，不通理，智者，通达事理，贤者，慧也，无论何种人，遵循天道生活，皆可不肖，肖者本意为像，形似（妙者，神似），此处意为不屑，不屑于各种纷乱。不惧，不被外物刺激触动心神，“惧”字进一步为“恐”，上“巩”下“心”，形容心被束缚紧缚。所作所为而符合自然变化，即天道。
 所以能年皆度百岁而动作不衰者，以其德全不危也。
 此处回答此前问题，符合天道可“百岁而动作不衰“。
 帝曰：人年老而无子者，材力尽邪？将天数然也？
 人到了一定年纪而无法再生育，是物质（材）缺乏还是精力不够？还是天数注定这样？
 岐伯曰：女子七岁，肾气盛，齿更发长。
 中原地区来说，女人生命每七年一个变化周期，以此为界，越往北周期越长，越往南周期越短。女子七岁，此处指虚岁，实岁应减掉十个月，约六岁。此时肾精转为肾气，催动生长，乳牙掉落更替；肾气之余为发，头发由偏黄转黑。女七岁前，男八岁前，无男女之分，所谓青梅竹马。此后开始出现性别意识，男女分开。
 二七，而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>