<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂文 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/categories/%E6%9D%82%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 杂文 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Sep 2020 17:03:36 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/categories/%E6%9D%82%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>新型冠状病毒COVID-19五行与星象学分析</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2020/covid19/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 17:03:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2020/covid19/</guid>
      <description>（声明：我不能给任何医疗建议，请不要将本文的任何内容作为实际治疗的指导；这篇文章只基于理论，如果需要请从医生那里寻求帮助。）
 The greatest enemy of knowledge is not ignorance; it is the illusion of knowledge.
知识最大的敌人并不是无知，而是自以为是的错觉。
&amp;ndash; 史蒂芬霍金
 自2019年底以来，新的冠状病毒已在全球引起恐慌。感染和死亡人数一直在上升。各国经济遭受了沉重打击，我们还没有特定的药物或疫苗，更不用说目前已知的病毒突变给基于基因序列的疫苗开发蒙上了阴影。实际上，病毒一直与地球上的人类共存，在现代病毒学问世之前，不同民族的人们千百年来一直在与疾病作斗争，并留下了许多宝贵经验，我们是否可以学习并从中获得启发，以对抗新冠病毒？
值得注意的是，古人用来纪年的天干地支结合五运六气，形成了一套预测致病性气候变化引发病毒的系统；而在此基础上，古人更是建立一套改善其身体系统以防止病毒感染的理论，有证据证明古时的观点与现代医学可以很好地吻合。要了解该系统，必须首先了解古代中国人如何测量时间。
让我们先看看目前人们对于时间的量化方法：
 A year is the orbital period of the Earth moving in its orbit around the Sun. Due to the Earth&amp;rsquo;s axial tilt, the course of a year sees the passing of the seasons, marked by change in weather, the hours of daylight, and, consequently, vegetation and soil fertility.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>简明彩票预测方法</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/lottery/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 15:39:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/lottery/</guid>
      <description>简明彩票预测方法  问：中奖号码都是随机挑选的，如何预测？
答：那为什么没有人买(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)这种号码组合？
问：因为它看起来完全不随机啊！
 事实上，(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)这种号码组合与其他任何一种号码组合的产生几率是一样的，那么为什么人们一般不会买 看上去有明显规律 的号码呢？这就是我们推测彩票号码的核心了。
在计算机领域，我们经常会听到一个说法叫做“随机数”，也许有的人不知道，一个真正的随机数产生器是非常难做的，一般的随机数产生器所生成的都是可以用不同方式来推测的伪随机数。另外也有各种更随机的算法，比如Random.org介绍自己的服务是提供“真正的随机数”，它的随机性来自于“大气层的噪音”。对于彩票中奖号码来说，用已经开奖的历史数据来采样，可以发现一些极其隐晦的规则，或者趋势，或有或无的驱动着未来中奖号码的走向。
那么，再看看此前的问题，为什么(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)这种数字组合看起来一点也不随机，即便它产生的几率和其他任何数字排列的几率一致？为了回答这个问题，让我们以澳洲的PowerBall为例，看看最近10期的中奖号码：
10, 11, 20, 27, 28, 30, 31, 2 2, 4, 14, 16, 19, 27, 29, 13 8, 9, 11, 20, 22, 27, 32, 20 3, 7, 10, 11, 17, 26, 35, 19 7, 14, 21, 24, 27, 30, 35, 13 1, 5, 11, 16, 17, 29, 30, 8 9, 15, 22, 23, 25, 30, 35, 6 1, 3, 9, 11, 22, 23, 24, 4 1, 6, 11, 13, 16, 23, 27, 11 6, 7, 8, 21, 27, 28, 34, 16 由于篇幅的原因，上面只列举了最近10期的中奖号码，实际上，数据采样需要尽可能多的历史中奖号码。为了发现历史开奖号码中隐晦的 趋势，我们提出一系列的对每一组中奖号码的 量化分析方法：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（下）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 21:05:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter3/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（下） 我一直觉得自己文化程度不高，时常后悔当初上学时没有好好利用课余时间多读一些书，现在既不是专家也不是学者，仅仅是一个对未解之谜感兴趣的普通人，只能用自己有限的知识来探索未知；然而正因为对实证科学所知有限，才不会太拘泥执着于科学已发现的范畴和此前科学家所总结的规律，至少科学家很少会用幼儿园里看到的神话故事作为科研的依据：
 洪水就临到地上四十天；水不断上涨，把方舟升起，於是方舟就从地上浮起来。 水势甚大，在地上大大上涨，方舟就在水面上漂来漂去。 水势在地面上越来越大，天下所有的高山都被淹没了。 -《创世纪 7:12》
  帝曰：咨！四岳，汤汤洪水方割，荡荡怀山襄陵，浩浩滔天。下民其咨，有能俾乂？佥曰：於！鲧哉。帝曰，往，钦哉！九载，绩用弗成。（尧帝说：唉，四岳啊，现在各地洪水肆虐，巨浪滔天，天下百姓都在受苦，有谁可将这洪水治理好？大家都说：鲧可以。尧帝说：那就派鲧去吧。然而九年过去了，治水没有任何成效。） -《尚书 － 尧典》
 西方圣经的大洪水，东方传说的大禹治水，如果所说是同一件事，按照时间的顺序，大概发生的事情是这样的：下了四十天暴雨，引发大洪水将世界上大部分陆地淹没，大部分人都被淹死或逃生时因恶劣的环境而死亡，华夏民族所在地势较高处的人得以存活，当时的中央朝廷里（管理万邦的朝廷，并非只中国一地），尧帝先后令鲧、大禹治水，鲧治水不成被处死，大禹吸取教训，先做了一系列的地理考察，写成报告，就是《山海经》中的《山经》，后根据报告中的地势而总结出“堵不如疏”这个道理，发动人力疏导河道，使内陆的水可以流向大海，经过十三年的努力终于把水患治理好。
当中国人在无休止的争论《山海经》是否是真实的地理记录时，一个美国学者默默地背起行囊，徒步考察《山海经》里所描绘的地理路线，将其与现今世界地理结合印证，最终写出一本书：《Pale ink: Two ancient records of Chinese exploration in America》，考证了《山海经》是一本严肃的地理志。然而，这只是我们研究的第一步：
 东山经之首，曰樕蛛之山，北临乾昧。食水出焉。而东北流注于海。其中多鳙鳙之鱼，其状如梨牛，其音如彘鸣。
又南三百里，曰藟山，其上有玉，其下有金。湖水出焉，东流注于食水，其中多活师。
……
又南三百里，曰勃垒之山，无草木，无水。
又南三百里，曰番条之山，无草木，多沙。氵咸水出焉，北流注于海，其中多鳡鱼。
……
又南三百里，曰独山，其上多金玉，其下多美石。末涂之水出焉，而东流注于沔，其中多鰷庸，其状如黄蛇，鱼翼，出入有光，见则其邑大旱。
《山海经 - 东山经四》
 《山海经》里记载的地貌，用生物特征来归类，大致可以分成三类，一类是有各种稀奇古怪的生物，此类多为高海拔地区；另一类是完全没有生物甚至没有草木的荒芜地带，海拔较低；还有一类则是有些飞鸟，如果有水的话还会有些鱼类或水陆两栖动物。进一步将已经考证的地址与书中的地貌联系起来，则不难发现，对于多数地区而言，有没有生物，生物种类是否繁多，或许只取决于当地的海拔高度，而这个海拔高度，大约是六百米。是否可以说，当初的大洪水，淹没了海拔六百米以下的陆地？
东西方历史上流传下来的典籍，在大洪水这件事上有着惊人的吻合，却不被现今主流科学接受。确实，从科学的角度看，不要说整件事无可考证了，就是其中许多细节也无从解释，为何会连续下了四十天的雨？又要多少雨水才会将陆地的山川全部淹没？
 “昔者共工与颛顼争为帝，怒而触不周之山。天柱折，地维绝。天倾西北，故日月星辰移焉；地不满东南，故水潦尘埃归焉。”
－《淮南子 － 天文训》
 按照古书记载，大洪水还造成了一个比淹没陆地更严重的后果：它使地轴发生了变动。洪水过后，人们惊恐的发现，天上的星座、星象不再是以前的位置，而是整体往西北偏移。短时间内，如此巨大的地理变动，难道只是四十天的暴雨可以造成的吗？现今的环保人士不断呼吁人们应该重视全球变暖问题，因为其中一个正在发生的后果就是海平面逐年上升；往坏处想，即便是地球两极的冰全部融化，海平面上升的高度约为68米，可当年的大洪水为何能淹没海拔600米的陆地？这么多水是从哪里来的？淹没了大部分陆地的水量，又岂能是大禹治水可以疏导的？这一系列的问题，唯一合理的解释就是，洪水并非从天而降，而是地球原本就有的海水被某种原因引发了海啸，不断冲刷着海拔六百米以下的陆地，以至于造成了地球运行的不稳定。就好像一个用扁担挑着水桶走路的人，水桶里被搅了一下，水在桶里晃，导致水桶不稳，挑水的人为了保持平衡而不得不改变原本的行进路线。同样的，等到地球运行趋于稳定后，地轴的黄赤夹角也发生了细微的变化。
如果这种猜想成立，那么问题就来了：是什么引发了如此大的海啸？会不会是一个巨大的陨石撞到太平洋里，掀起了滔天巨浪？如果是这样的话，太平洋里不会没有留下痕迹，除非这个行星只是压在太平洋表面；其实，这个小星球都不需要接触到地球，只要距离够近，其引力就足以掀起巨浪。关键在于：小星球制造了大洪水后便迅速离开了。
如果从第一章看到现在，不难发现，能够以极其精确的时间和角度贴近地球，引起海啸洪水后迅速离开的天体，只有史前文明后期的科学家们制造出的月球。而史前人类（本次人类眼里的外星人）为什么要这么做？要回答这个问题，我们可以看看地轴改变后，地球发生了怎样的变化，也许会得到一些启示。
 中次十二山洞庭山之首，曰篇遇之山，无草木，多黄金。
……
又东南一百里，曰江浮之山，其上多银、砥砺，无草木，其兽多豕鹿。
又东二百里，曰真陵之山，其上多黄金，其下多玉，其木多穀柞柳杻，其草多荣草。
 多金、多银、多玉，按照现代人的说法，这是标准的风水宝地。从古至今，人类都会选择在适宜居住的地方定居，即便是现今人们可以利用科学在相当程度上克服自然的劣势，依然还是会到气候宜人的地方安家；大洪水前，世界各地的人们不约而同的选择了在北回归线附近建立家园，正是因为这里的气候适合，自然资源丰富；而各个民族都创造并留下了至今无人能解释的遗迹和研究不透的谜：古埃及金字塔，巴比伦空中花园、通天塔，百慕大三角，沉没的亚特兰提斯，玛雅文明，罗布泊，神农架……这些地区、遗迹有何奇特之处，感兴趣的朋友可以自行搜索，这里就不重复说明了，这些古文明和奇迹的选址，无一例外的都在北纬三十度一带：
我相信如果考古学家继续探索，一定还会在北纬三十度上下如沙漠、海底等区域发现更多的遗迹，而已经发现的种种，无一不有强烈的暗示，曾经在这一带有过璀璨发达的文明，因为一场突如其来的巨大的变化，使得这些文明在同一时间纷纷殒灭，而这一变化，就是那场大洪水。
一张地球轴自转与公转示意图，注意黄道和赤道夹角为二十三度：
(图片来源：http://www.solar.steinbergs.us/solar.html)
地表不同纬度与太阳距离不同，所以受热不均，人们又把地表分为几个气候带：
古人观察到了“天倾西北，地陷东南”，按照这一线索不难得知，在大洪水之前，黄道与赤道的夹角应该大于23度，而且前后差别必须足够大，才能让古人看到天上的星辰纷纷向西北移动。地轴的变化直接导致了太阳直射地球的范围缩小，使得地表温度下降，空气湿度降低，降雨量减少，经过上千年的积累，结果就是沧海变成了桑田，桑田又成了荒漠；看看考古学家发现的楼兰古国、精绝古国、丝绸之路等等曾一度辉煌的地区逐渐变成了荒漠，无一不与巨大的气候变化导致水资源匮乏密切相关。或者说，大洪水对本次人类文明的一个长远影响，是抑制了其发展。
这么做的好处是什么？是外星人（即史前文明）害怕本次人类文明发展到了一定水平会威胁到它们？还是以前车之鉴的角度，知道人类的发展最终会导致毁灭，而要帮助人们免于发展过快而欲望膨胀最后自我毁灭？当然，这些问题和之前的猜想，都是建立于月球被人为控制的基础上，而这个基础本身就很不可思议，尤其是历史记载的匮乏使得我不得不四处拼凑的寻找线索：
 乃命羲和，钦若昊天，历象日月星辰，敬授人时。
《尚书 － 尧典》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（中）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter2/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter2/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（中）  你无法相信我们看到了什么。
并不只有我们在那里，对吗？
是的，我们并不孤独。
—《变形金刚3》
 2011年上映的《变形金刚3》里，宇航员艾德琳在月球背面看到了变形金刚，电影固然有许多虚构的成分，然而这一剧情设定却有着很深的背景。
在登月之前，NASA就已经开始收集月球上异常活动的情报，并以《R277》为名于1969年公布了一个报告，其中包含了从1540年至1967年近600年间人类观测到月球表面出现的移动的光点、云、黑影等神秘现象。由于权威机构对信息有意无意的保留，以及不同人的不同看法，对地外生命的研究一直都不可能有定论而只能是无休止的争吵，鉴于此，列举人们的探索发现并非本文的目的，举这一例只是为了说明，人们其实早已发现月球并非一般人想象的那么简单。以科学的态度来看，任何事物都应该有其最本质的原因；也正如佛家所说，世间万物皆有因由，而肉眼所见皆为幻象。
对于一件事物来说，如果人们看到的是幻象的一面，那么真相的一面如何发现？比如我们去电影院看电影，技术层面看到的不过是声音和光的回放，然而本质上我们看到的却是电影所表达的思想感情。前文中提到的电影《2012》里，地球遭遇了巨大的自然灾害，人类文明几乎被摧毁到了最原始的状态，留下来的是全世界顶尖的科学家和技术人员，大家只能在巨大的诺亚方舟里生存……如果这部电影描述的场景继续发展下去，也许剧情会是这样：
 因为地球遭到了毁灭性的破坏，甚至导致了地表微量元素的变化（按照现今科学家的推测，类似的变化曾经发生过一次，使得大气层氧气含量骤减，进而导致了恐龙的灭绝），以至于人们只能在“方舟”里生存，如果要到外面的世界则必须穿上类似宇航服一样的防护设备。人们就这样生存了一段时间，在这段时间里，他们不停的对地球进行探查，看看这个熟悉又陌生的地球是否能回归到曾经生活的状态。然而，除了一些低级的可以克服恶劣环境的物种外，人们一无所获。 有一天，探测的飞船在某处发现了一群生物，这些生物和其他低级物种不同，他们有基本的组织能力，有基本的生活群体，他们披着树叶吃着生肉，更重要的是：他们不需要穿宇航服就可以在地球上生存。对只能躲在避难方舟里的人来说，这群生物给他们重返地球带来了希望。 人们开始拿这群生物做实验，想得到他们身体的机能，同时也想观察这群生物的发展进化，于是想出了一个办法，让自己的飞船在这群生物前缓缓降落，穿着宇航服的人们走出来时，地上披着树叶的生物眼睛里充满了惊恐。人们用高端科技“帮助”这群生物解决了许多的问题，如食物、疾病、生存，而把自己塑造成这群生物眼里的神，让这群生物顶礼膜拜，最终的目的只为了两个字：献祭。 有了这群生物心甘情愿的“献祭”，人们可以堂而皇之的研究它们身体的构造，发现这群生物虽然原始，但它们的身体构造极其完善，可以适应当时恶劣的环境，就在人们开始研究如何得到这群生物的身体构造时，忽然发现它们逐渐开始有了语言，有了文字，开始了思考，并不再对自己顶礼膜拜了。于是人们只能又回到方舟里，而随着这群生物的繁衍，人们甚至必须躲起来，才能继续观察研究这种新物种的发展。 这种新的物种，便是如今的人类，而当年躲在方舟和飞行器里的“人们”，便成了现今许多人热衷讨论的地外文明，也即外星人。  以上是我的推测，听上去似乎有点不可思议，事实上，世界各地均有人类目前无法解释的文明遗迹，从遗迹的年代跨度来看，有历史学家认为人类文明不仅仅只有这一次，而是此前有过多次人类文明，每次发展到最后阶段都是由于各种原因而毁灭，最后遗留下来极少数的人，随着物种的繁衍，新的人类文明开始萌芽，此前留下的人便成了新人类文明眼里的“外星人”。如果说科学的精神是大胆的假设和小心的求证，那么我已经大胆的做了一个假设，接下来便要求证了；讽刺的是即便是依照科学的精神来研究探索，依然还是会被思想封闭的人说是迷信和伪科学，从这个意义上看，这些人如何又不是迷信了科学？
如果新旧文明在交替时有过重叠和接触，那么历史遗留的文化里有没有线索呢？我找来古文书写的“日”、“月”、“山”、“川”，对比简体的写法，显而易见，象形文字是根据事物特征来创造的文字，换句话说，文字从某种程度上反映了造字时人们眼中的世界。有什么字藏着前次文明的秘密呢？穿着宇航服或戴着面具假扮成祭司的史前人类，在新人类面前装神弄鬼，不明真相的新人类开始有文字，其中是否会有旧文明的痕迹？
先来看一组熟悉的象形文字到现代文字的演变：
从象形文字的特性来看，如果古人造字时恰逢新旧文明交替，那么应该有其对应的文字，于是我发现了这个字：
由于资料的匮乏，我只找到了几个时期的不同的写法，然而即便如此，也足以让人好奇，至高无上的“皇”，古人是根据什么来造出这个字呢？目前普遍的说法是，头上戴着像太阳（日）一样的金冠的王便是皇，这种说法容易理解，然而对于历史的考证，无论是古书记载，还是文物鉴定，都只能是推测而不可能是亲眼所见，而正因为推测，所以无法绝对的下结论；同样是本着探究的精神，我对此有一定的质疑，“皇”字的上半部分，一定必须是日或者白，来象征如太阳一般闪闪发光的皇冠吗？
 赵客缦胡缨，吴钩霜雪明。
银鞍照白马，飒沓如流星。
十步杀一人，千里不留行。
事了拂衣去，深藏身与名。
。。。
纵死侠骨香，不惭世上英。
谁能书阁下，白首太玄经。
李白《侠客行》
 李白的这首太玄经在武侠小说《侠客行》开头被引用，小说里无人能解的武林绝学，被不识字的石破天当作图画来看，反倒悟到了武学的精要。是啊，同样是字，为什么一定要以字根而不能以象形来解释呢？于是我又找来一个字：
对于“星”这个字，说文解字中是这么说的：
 星，万物之精，上为列星。从晶，生聲。一曰象形，从口，古口復注中，故与日同。曐，古文星。星，曐或省。
 古人用“口”或圆圈来表示他们看到的星星，可星星并不是一个圆圈，于是又在其中加了一笔符号，使得这部分与“日”字相同（“故与日同”），由此可见，以象形的方式去造字，因为笔画有限，难以避免新字新意跟已有字重叠的情况；再看“皇”字上半部分，如果排除字面上“日”和“白”的含义，只从象形的角度看，它像什么呢？与其说是王者头顶的冠，倒更像是……眼睛？
“目”从眼睛演变而来，里面有两条横线，可“皇”上边的“白”里却只有一横，假如“皇”上面的“日”确是眼睛，那么省略掉的一横是什么意思呢？进一步想，如果“目”的两横是针对人的双眼，而“皇”字上面的眼睛刻意去掉了一横，会不会是特指其与人眼的不同……只有一只眼？
人的单眼，注意中间的黑瞳：
穿着太空衣的宇航员，注意头部的面罩以及头盔周围的管线：
再看“皇”的演变：
忘掉“日”和“白”这两个字，只以象形来看，另一种推测便呼之欲出：作为新生人类文明，古人眼中的“皇”，正是前次人类文明末期残留下来的具有超高科技水平的人。他们由于前文中所说的某些原因，在地球上必须穿着宇航服，而在新生人类眼里，他们可以呼风唤雨，在飞行器里来去无踪，然而他们的科技却无法弥补自己身体的缺陷，于是以种种方法用新生人类做实验，希望改进自己的生理机制。
随着人类的发展，他们无法继续装神弄鬼，于是远离了人类，留下的只有各地时不时发生的有真有假的不明飞行物事件，以及许多民族流传的曾经呼风唤雨的神和向神献祭牲口甚至活人的神话故事。这里值得一提的是玛雅人的壁画，上面清晰的绘制了玛雅文明的帕卡尔王（Pakal）操纵着类似飞行器的东西：
除此以外，不明飞行物在许多古艺术品中也以各种方式出现，和中国的文字一样，世界各地在曾经某个时期，似乎都和地外文明有着千丝万缕的联系。
此画由文艺复兴时期意大利画家多梅尼科-基兰达约（Domenico Ghirlandaio (1449-1494) ）所作。画中描绘的是圣母玛利亚俯视两个孩童，在玛利亚头部右上方有疑似UFO的物体，画中的男人也在抬头仰望。
以上这些，都只是从科学的角度，在我极其有限的知识范围里的推论，下一节中，我将从玄学，或伪科学的角度来思考以上的种种细节。我忘掉脑海里少之又少的科学知识，打开神话的书卷，看到的是西方《圣经》里的大洪水，东方神话里的大禹治水，以及《山海经》中各处山脉在一定海拔高度内几近荒芜的记载……我的脑海里又浮现出电影《2012》的画面，看到在西藏的某处山峰里藏着巨大的诺亚方舟。
等等！西藏？那里不就是海拔高气压低，以至游客多有缺氧症状的地方吗？
上一章： 月球（上） 下一章： 月球（下）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（上）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（上）  明月几时有，把酒问青天，不知天上宫阙，今夕是何年？ &amp;ndash; 苏轼
 我曾经做过一个很长的梦，梦里被邀请去参加一个会，开会的场所在金字塔内部，这个会的名字叫法老会。现实工作中我时不时也需要开会，如果时间长，中间则会有休息时间，组织者会提供一些小的点心，让枯燥的会议不会那么无趣。梦中的会，具体内容已经记不清了，唯独记得中间也有类似的休息时间，我也在跟一群人聊天。按照佛罗伊德的说法，梦里的法老会大概是现实中开会的反射，也许是因为工作的烦闷，所以开会的地方在封闭的金字塔内部；为什么是金字塔？也许是我那段时间在搜集金字塔的资料 - “梦是现实的反射”似乎便解释得通了。
佛罗伊德是个很了不起的人，他看到了许多实证科学无法证实的东西，可始终没有走出心理学、神经学的范畴。正如《苏菲的世界》里生活在兔子皮的表面，为了物质利益而往里面钻的人，假设兔子皮上的世界始终靠电灯照明，某天忽然停电了，人们才惊奇的发现，其实没有电的世界并不是一片黑暗，还是有光亮的，却不知光源来自哪里。人们只当这是个未解之谜放在一边，因为神秘的光源对他们往兔子皮里追逐物质利益无关紧要；而当大家都在为物质利益低着头往下看的时候，佛罗伊德偶然抬起头，看到璀璨的星空与皎洁的明月，星月的光芒刺进他眼里，让他发现神秘的光其实来自天上，也看到自己身处的地方只是一个巨大的兔子，在这个世界之外还有更广阔的宇宙。佛罗伊德站在比寻常人更高的境界里，发现了更接近真相的事实；然而他所看到的，在某个更高层次看来依然是个迷，因为“耶和华说：要有光。于是就有了光。”
无论是玄学主导的古东方文化，神学主导的古西方文化，还是科技昌明的现代，月球始终充满了神秘感。东方文化里，月亮上有广寒宫，有奔月的嫦娥、伐树的吴刚和洁白的玉兔，而古人根据月球运行轨迹衍生出了一套完整的历法；西方的许多文化，无论是神秘的宗教还是一直被用作科幻素材的喜欢月光的吸血鬼和狼人，就连好莱坞电影《变形金刚》里，开篇时也暗示变形金刚躲在月球的背面。看上去，世界各地的文化、历史中都或明或隐的透露出，人类和月亮曾经有着千丝万缕的联系。
关于月球的起源，目前有四种主流的推测：
 分裂说：地球形成的初期呈熔融态，且自转不稳定，自转速度高，甩出去一部分地球物质，这一部分物质碰撞聚合形成了月球。 同源说：月球和地球同时形成于太阳系的同一物质源区，太空中的碎片聚集成地球同时也产生了月球。 捕获说：月球本是太空中运行的某一天体，经过地球时被地心引力捕获。 撞击说：一个大概有火星那么大的行星曾经撞击过地球，冲击产生的碎片在地球周围环绕，之后生成了月球。  科学家一直在对月球进行各种研究，包括著名的阿波罗登月（据说带回了至少三分之一吨的岩石和土壤），人们发现月球与地球的金属成份有很大的差异，这就否定了同源说；如果月球是地球分裂出去的一部分，按照地球的运行轨迹，月球相对地球的角速度并不符合现在的地月系统，况且月球被地球甩出去后形成的太平洋大坑，已经被证实为冈瓦纳古老大陆裂解形成，而月球早在45亿年前就已经形成，远远早于太平洋，这些事实让分裂说站不住脚；捕获说的问题在于无法解释为什么月球和地球的很多同位素组成完全一样（太阳系不同位置的氧同位素组成，因距离太阳的远近而不同，如金星比海王星更靠近太阳，氧同位素的含量就更少），也无法解释为什么月球没有被质量引力比地球大许多倍的太阳捕获，并且月球被捕获时的运行轨迹与地球的夹角必须非常精确的使月球刚好成为地球的卫星，而不是坠入地球或与地球擦身而过，这种几率在自然发生的前提下几乎不存在。
相比之下，撞击说比其他推测更容易解释为什么地球与月球有着近似的化学成分，这种说法的必要条件是撞击地球的星体本身要么得由冰构成，撞击后融化在地球和之后形成的月球上，要么得有着与地球同样的化学成分 — 这些都未经证实，所以这一推论依然只是个推论。
前文中我之所以认为佛罗伊德对梦的解释不全面，是因为在梦中法老会的休息时间里，有个人跟我说，真正法老的尸体其实被送到了月亮里，月球是史前人类制造出来的巨大飞行器。
值得注意的是，科学界关于月球起源的学说都有一个前提：月球是自然产生的。美国航空太空总署的网页里有一页[关于月球的起源][1]，指出任何解释月球起源的理论必须能同时解释以下的事实：
 月球的低密度显示它并不像地球一样有一个金属的核心。 月球岩石中几乎没有不稳定的成分比如水，似乎月球表面曾被烤过。 月球上的相对氧同位素和地球上的一样，因此月球产生时与太阳的距离和地球跟太阳的距离是一样的。  除此之外，科学家还发现了各种“巧合”：
 太阳的直径比月球大四百倍，而太阳跟地球的距离 恰好 也是月亮与地球距离的四百倍，因此在地球上肉眼观察两者大小相近。 月亮面对地球的一面始终不变，因为其自转和公转周期 恰好 一致，因此地球上看月亮始终是同一面。而这种运行方式已经持续了几百万年。 尽管其他星球的天然卫星轨迹都是椭圆，月球的运行轨迹 恰好 几乎是一个正圆。 地球对月球的引力远远小于太阳对月球的引力，却一直停留在地球的卫星轨道上而非是被太阳系中其他星球如木星吸走。 目前已发现的天然卫星里，直径最多也没超过母星的百分之五，而月球直径 恰好 为地球的百分之二十七。  虽然本文讨论的是玄学，然而即便是科学发现，也已经有太多的“巧合”了。关于月球的任何一个“巧合”，在自然产生的前提下，都只有极低的概率。著名科学家艾西莫夫（Isaac Asimov）曾说过：“从各种资料和法则来衡量，月球不应该出现在那里。”他又说：“月球正好大到能造成日蚀，小到仍能让人看到日冕，在天文学上找不出理由解释此种现象，这真是巧合中的巧合。”学过统计学的人都知道，无限趋近于零的概率在实际应用中往往是可以忽略不计的；而在如此多的“巧合”下，科学却不敢正视，不敢提及偶尔有人提出的，与梦中见闻相印证却被主流忽视的第五种推测：月球并非自然产生，而是被曾经地球上某种高级生命制造出来后被送上了太空。这个理论听起来似乎不可思议，然而仔细想想，它比主流的学说更能解释NASA提到的三个事实：没有金属核心，因为里面是空的（法老的尸体就在里面）；送上太空前被烤过，也许是一种特殊处理，类似现在的航天材料；而正因为是在地球上人为制造，所以氧同位素和地球一样，自然和地球与太阳的距离一致。它也同时解释了所有“巧合”，因为本没有巧合而只有人为。
这一章似乎与玄学关系不大，然而别忘了所有这些讨论都源于一个梦，并且这和此后要讨论的诸多话题都有联系。况且，仅仅是科学发现，也应该已经推翻了许多人心中固有的想法，更容易接受科学与玄学只是殊途同归的两条路。后续的章节将要讨论更多科学已发现却不被人在意的相关事实，以及月球在本次人类文明历史中所扮演的角色。最后，重复一次《2012》中喇嘛说的话：
“正如这杯水，你心中充满了想法和成见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。”
[1] http://starchild.gsfc.nasa.gov/docs/StarChild/questions/question38.html
继续： 月球（中）
上一章： 前言</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 前言</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:23:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 前言 我每年几乎都会坐飞机回中国，许多年前的一次旅途中，飞机上空调的冷气让我感觉很不舒服，我试着找点东西来转移自己的注意力，然后就注意到了身旁的小圆窗，它让我回忆起小学教室的窗玻璃，绿色的木窗框始终干净透明。
刚上小学时姨父送了我一套书籍，叫《世界真奇妙》，里面介绍了世界各地的风俗文化以及历史遗迹，最让我感兴趣的是许多不解之谜，包括古埃及金字塔，百慕大三角，玛雅文明等等。好奇心驱使我努力学习，想从科学里找到答案，然而科学相关的课程，无论是初中时和蔼可亲的物理老师通过各种实验来教授的物理，高中时刻板严谨的班主任教授的数学、化学甚至学术气息浓厚的墨尔本大学的计算机科学，都没能帮我解开心中的疑惑，当然不能否认它们极大的增长了我的知识水平，并让我有在社会里生存的基本技能。
我在写这段文字的时候距离大学毕业已经许多年了，回想起求学生涯，虽然学到的知识深印在我脑海，但求学过程中至今仍记忆清晰的，竟然只有小学教室里那些绿框的窗户。学习难免枯燥，尤其是怀着一颗探索未解之谜的心却得不到答案；然而透过每天被值日生擦的干净透亮的窗玻璃，我看到了外面的世界：无论是高高的梧桐树几乎贴在窗上的枝叶，路两旁吆喝叫卖的小贩，还是匆匆赶路的行人，无一不充满了生机；更妙的是这些景致并非一成不变，更不用说形形色色的人了，有天真无忧的孩童，有奔波赶路的年轻人，也有悠然自得的老人，这一切都正如佛家说：成住坏空，循环往复。
如今科学昌明，科技日新月异，人们在享受科学带来的各种便利并不断被新事物冲击时，却似乎面临越来越多的问题，无论是战争、天灾、环境污染、资源枯竭，还是大至国家、民族，小至亲朋好友之间的矛盾与不和谐，人类社会在以科学为基础的发展道路上似乎越走越艰难，却始终期望以科学来解决所有问题，科学主导了人类的认知。实际上，在科学之外，还存在着另一种对世界的认知体系，由于唯物主义的主导以及人们在物质上对科学的依赖，许多人不愿接受，不愿触及甚至不知道这个曾经主导了中华几千年文明发展，在世界各地创造了璀璨的文明以及无数现今无法解释的奇迹，与现今西方科学截然不同的另一个科学体系：玄学。
何为玄学？英文里有两种解释，一种是metaphysics，就是存在于物质之外的抽象概念；另一种是pseudo-science，就是伪科学，“伪”这个字会让人觉得有欺骗的成分，然而我却觉得它有一种对科学的讽刺，钱钟书的一张肖像照里嘴角向下，隐隐微笑，被解释为他对现实的轻蔑和不屑，大概就是这个意思了。科学&amp;ndash;如果特指西方科学，应该是人类对世界的探索和总结，其中包括各种定律、法则等等，人类现今的文明社会便是构筑于这些研究探索之上。在许多科学家眼里，对于未知的宇宙、时空，人类的科学显得微不足道。
 我好像是在海滨上玩耍的孩子，时而拾到几块莹洁的石子，时而拾到几片美丽的贝壳并为之欢欣。那浩瀚的真理的海洋仍展现在面前。 &amp;ndash; 牛顿
  当我们的知识之圆扩大之时，我们所面临的未知的圆周也一样。&amp;ndash; 爱因斯坦
 从许多伟大科学家的故事里，我们不难总结出一点：科学的探索与发现是无止境的，把当前的发现作为恒定的真理去判断未知的事物和排斥无法解释的现象，这本身就是不科学的。其实，纵观科学的发展史，不少时候，科学是以新的发现论证否定以往的认知来发展的，正如胡适所说，科学的精神在于大胆的假设并严谨的探索和小心的求证。
方法论 我的大学同学有的毕业后继续深造，有些读了博士，其中有一个基督徒，每周末都要去教堂。当我告诉他我要写一些关于玄学的东西时，他对我的想法很好奇，并以非常学术的角度问我，需要用到哪些参考文献。我告诉他我参考的是佛经、圣经、中国的神话古书、自己打坐入定后看到的景象、网上的小道消息、及人们做过的梦。然后就看到他脸上的表情像是我第一次吃Vegemite(酵母酱)时一样(虽然我当时没照镜子看自己是何种表情)，他对我说：
 我的上帝啊，没听错吧？圣经作为参考文献？在我们科学系这样写论文你肯定不能毕业。
 看出问题了吗？他作为一个基督徒，并且先对他的上帝感叹了一下，然后质疑我用圣经做参考文献的可靠性。初中历史课学西方宗教史的时候，老师告诉我们信上帝便得永生，先不说是不是真的只要相信上帝便能得救，就说我这个朋友，虽然每周去教堂，但我却不敢说他真的信上帝。我完全理解他从学术角度说的这句话，正因为此，让我深深感觉到，对科学的依赖潜移默化的封闭了人们的眼界。人们对未知的探索只停留在人们所处的物质层面，一样东西必须能观察到才能研究和探索，对于自然界中的许多无法解释却又客观存在的现象，尤其是精神层面的信仰、神迹等等，一律冠以“巧合”或“超自然现象”，避而不谈。我相信，如果人们能从根本上改变固有的科学观念，对宇宙、生命将会有一个全新的认识。电影《2012》里，小喇嘛困惑的时候向大喇嘛请教，大喇嘛提起茶壶往杯子里倒水，直到水溢出杯外，然后对小喇嘛说：
 正如这杯水，你心中充满了想法和偏见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。
 在我看来，科学和玄学并不互相排斥，它们只是探索人类、生命及宇宙的不同角度。玄学有其特殊性，这种特殊性决定了它不能被所有人接受和理解，而科学却有它的便利性，任何人通过学习都可以掌握一定的科学知识，并且能在相当程度上改善自己的生活。《苏菲的世界》里说世界就像一只兔子，人们都生活在兔子皮的表面，以为这就是整个世界了，在现实中为了物质利益而往兔子皮里面钻；在人们看来，兔子皮是自己脚踏实地，看得见摸得着的东西，而抬起头只有黑漆漆的天空，无边无际，遥不可及。所以“里面”是发展的方向，却不知正因为只看到“里面”，才让自己不识庐山真面目，看不见世界的全貌；哲学家仰望星空，繁星的光芒就像落在牛顿头上的苹果一样，使他们意识到世界只是一只兔子这个事实，于是想看看兔子外面的世界，就拼命往兔毛的顶端爬。往里面钻的人享受着现实的物质生活，同时嘲笑往外爬的人，笑他们放弃了现实的利益而且容易掉下来摔死。看这本书的时候我也是觉得，即便世界只是一只兔子，即便往里钻的人目光狭隘，但那又如何，只要活的快乐不就行了吗？可随着年龄的增长，我逐渐发现，不同的人对快乐的理解不尽相同，即便同一个人，在人生的不同阶段也有不同的快乐和追求；况且，无论快乐与否，人总是逃不出死亡，这就是哲学家经常会问的人类的终极问题：
我们从哪里来？
我们要到哪里去？
我们是谁？
而这一切就从一个梦开始说吧。
继续： 第一章 - 月球（上）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>