<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>玄学 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>http://www.haozhexu.me/cn/tags/%E7%8E%84%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 玄学 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2017 06:15:36 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.haozhexu.me/cn/tags/%E7%8E%84%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月轮</title>
      <link>http://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>http://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 晓月  “明月几时有，把酒问青天，不知天上宫阙，今夕是何年？”　—苏轼
 我不久前做过一个梦，梦里被邀请去参加一个会，开会的场所在金字塔内部，这个会的名字叫法老会。按照佛罗伊德的说法，梦里的法老会应该是现实的反射，确实，平日工作中我时不时也需要开会，如果会议时间长，中间则会有休息时间，偶尔还会提供一些小的食物，而我一般不发言，跟其他同事的交流一般也就是在这短暂的休息时间里。梦中的法老会，具体内容我已经记不清了，唯独记得中间也有类似的休息时间，我也在跟一群人聊天。也许是因为现实中工作的烦闷，所以到了金字塔这种封闭建筑里；而我平时与同事少之又少的交流，以及我一只对未解之谜的兴趣导致了梦中所见。
佛罗伊德是个很了不起的人，他看到了许多实证科学无法证实的东西，可始终没走出心理学、神经学的范畴。正如《苏菲的世界》里生活在兔子皮上为了物质利益而往皮毛里面钻的人，假设兔子皮&amp;ndash;人类生存的世界里原本没有电，某位科学家发现了电，从而发明了路灯，于是到了晚上，兔子皮上就闪闪发光，人们理所当然的认为那是路灯的光；过了几个世纪，科学发展到可以让人们精确测量光的亮度，人们发现路灯的光其实达不到夜晚路上光芒的亮度，才意识到还有别的光源存在，只是不知道它在哪里，是个未解之谜；大家并不在意科学家的发现，因为神秘的光源对他们往兔子皮里追逐物质利益无关紧要；当大家都在为利益而低着头往皮毛里钻的时候，佛罗伊德在某天晚上偶然抬起头，看到璀璨的星空与皎洁的明月，星月的光芒刺激着他的眼睛，好像掉在牛顿头上的苹果一样，让他发觉神秘的光其实来自天上。佛罗伊德站在比那位检测路灯亮度的科学家更高的境界里，发现了更接近真相的事实，然而他所看到的，在更高层次看依然只是一个迷，因为“耶和华说：要有光。于是就有了光。”
无论是玄学主导的古东方文化，神学主导的古西方文化，还是科技昌明的现代，月球始终充满了神秘感。东方文化里，月亮上有广寒宫，有奔月的嫦娥、伐树的吴刚和洁白的玉兔，而古人根据月球运行轨迹衍生出了一套完整的历法；西方的许多文化，不论是神秘的宗教还是一直被用作科幻文学素材的喜欢月光的吸血鬼和狼人，就连好莱坞电影《变形金刚》里，开篇时也暗示变形金刚躲在月球的背面。看上去，世界各地的文化、历史中都或明或隐的透露出，人类和月亮曾经有着千丝万缕的联系。
关于月球的起源，目前有四种主流的推测：
 分裂说：地球形成的初期呈熔融态，且自转不稳定，有一部分部分被甩了出去形成了月球，因而有了今天的太平洋。 同源说：月球与地球在大致相同的时间产生，太空中的碎片聚集成地球同时也产生了月球。 撞击说：一个大概有火星那么大的行星曾经撞击过地球，冲击产生的碎片在地球周围环绕，之后生成了月球。 捕获说：月球本是太空中运行的某一天体，经过地球时被地心引力捕获。  科学家一只在对月球进行各种研究，包括著名的阿波罗登月（据说带回了至少三分之一吨的岩石和土壤），人们发现月球与地球的金属成份截然不同，这就否定了分裂说和同源说；而捕获说的问题在于，为什么月球被地球捕获，而不是被质量引力比地球大许多倍的太阳捕获，况且捕获时月球运行轨迹与地球的夹角必须刚刚好而不是坠入地球或与地球擦身而过，这种自然的几率几乎不存在。相比之下，撞击说比其他推测更容易解释为什么地球与月球有着近似的化学成分，然而这种说法的必要条件是撞击地球的星体要么是由冰构成，撞击后融化在地球和之后形成的月球上，要么是有着与地球同样的化学成分&amp;ndash;这些都未经证实，所以这一推论依然只是一个推论。
而我之所以认为佛罗伊德对梦的解释不全面，是因为在法老会的休息时间里，有个人跟我说，真正法老的尸体其实被送到了月亮里。
值得注意的是，科学界关于月球起源的学说都有一个前提：月球是自然产生。美国航空太空总署的网页里有一页关于月球的起源，开始就指出任何解释月球起源的理论必须能同时解释以下的事实：
 月球的低密度显示它并不像地球一样有一个金属的核心。 月球岩石中几乎没有不稳定的成分比如水，似乎月球表面曾被烤过。 月球上的相对氧同位素和地球上的一样，因此地球和月球产生时与太阳的距离是一样的。  除此之外，科学家还发现了各种“巧合”：
 太阳的直径比月球大四百倍，而太阳跟地球的距离_恰好_也是月亮与地球距离的四百倍，因此在地球上肉眼观察两者大小相近。 月亮面对地球的一面始终不变，因为其自转和公转周期_恰好_一致，因此地球上看月亮始终是同一面。而这种运行方式已经持续了几百万年。 尽管其他星球的天然卫星轨迹都是椭圆，月球的运行轨迹_恰好_几乎是一个正圆。 地球对月球的引力远远小于太阳对月球的引力，却一直停留在地球的卫星轨道上而非是被太阳系中其他星球如木星吸走。 目前已发现的天然卫星里，直径最多也没超过母星的百分之五，而月球直径_恰好_为地球的百分之二十七。  虽然本文讨论的是玄学，然而即便是科学发现，也已经有太多的“巧合”了。关于月球的任何一个“巧合”，在自然产生的前提下，都只有极低的概率。著名科学家艾西莫夫曾说过：“从各种资料和法则来衡量，月球不应该出现在那里。“他又说：“月球正好大到能造成日蚀，小到仍能让人看到日冕，在天文学上找不出理由解释此种现象，这真是巧合中的巧合。”学过统计学的人都知道，一些情况下如果概率接近于零，是可以忽略不计的；而在如此多的“巧合”下，科学却不敢正视，不敢提及偶尔有人提出的，与我梦中见闻相印证却被主流忽视的第四种学说：月球并非自然产生，而是曾经地球上某种高级生命制造出后被送上太空。这个理论听起来似乎很荒谬，然而仔细想想，它比国际公认的三种学说更能解释NASA提到的三个事实：没有金属核心，因为里面是空的，法老的尸体就在里面；送上太空前被烤过，也许是一种当时的特殊处理，类似现在特殊的航天材料；而正因为是在地球上人为制造，所以氧同位素和地球一样，产生（制造）时与太阳的距离一致。它也同时解释了各种“巧合”，因为本没有巧合而只有人为。
这一章似乎与玄学关系不大，然而别忘了所有这些讨论都源于一个梦，并且这和此后要讨论的诸多话题都有联系。况且，仅仅是科学发现，也应该已经推翻了许多人心中固有的想法，更容易接受科学与玄学只是殊途同归的两条路。后续的章节将要讨论更多科学已发现却不被人在意的相关事实，以及月球在本次人类文明历史中所扮演的角色。最后，重复一次《2012》中喇嘛说的话：
“正如这杯水，你心中充满了想法和主见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 前言</title>
      <link>http://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:23:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>http://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 前言 我此时正在去中国的飞机上，空调的冷气让我感觉很不舒服，于是想找点东西来转移自己的注意力，随后就注意到了机舱两边的小圆窗，让我想起小学教室里的窗户，绿色的木窗框并且始终透明干净。
刚上小学时姨父送了我一套书，叫《世界真奇妙》，里面介绍了世界各地的风俗文化以及历史遗迹，最让我感兴趣的是许多不解之谜，包括古埃及的金字塔，百慕大三角，玛雅文化等等。好奇心驱使我努力学习，想从科学里找到答案，然而我失败了。科学相关的课程，无论是初中时和蔼可亲的物理老师通过各种实验来教授的物理、高中时刻板严谨的班主任教授的数学、化学甚至学术气息浓厚的墨尔本大学的计算机科学，都没能帮我解开心中的疑惑，当然不能否认它们极大的增长了我的知识水平，并让我有一技之能在社会里生存。
我在写这段文字的时候距离大学毕业已经有五年了，回想起求学的生涯，虽然学到的知识深印在我脑海，但求学过程中至今仍记忆清晰的，竟然只有小学教室里那些绿框的窗户。学习难免枯燥，尤其是带着一颗寻求答案的心却一无所获的时候；然而透过每天被值日生擦的干净透亮的窗玻璃，我看到了外面的世界。无论是高高的梧桐树几乎贴在窗上的枝叶，还是楼下路两旁叫卖的小贩，或是匆匆赶路的行人，无一不充满了生机；更妙的是这些景致并非一成不变，随季节变化人们会穿不同的衣服，即使同一天里，也会看到形形色色不同的人，有天真无忧的孩童，有奔波赶路的年轻人，也有悠然自得的老人，这一切都正如佛家说的成住坏空，循环往复。
如今科学昌明，科技日新月异，人们在享受科学带来的各种便利并不断被新事物冲击时，却似乎面临越来越多的问题，无论是战争、天灾、环境污染、资源枯竭，还是大至国家、民族，小至亲朋好友之间的矛盾与不和谐，经济的发展并没有带来生活的闲适，反倒让人越来越感觉到生活的压力，并时不时怀念曾经的时光。人类社会在以科学为基础的发展道路上似乎越走越艰难，却始终期望可以靠科学来解决所有问题，科学主导了人类的认知。实际上，在科学之外，还存在着另一种对世界的认知体系，由于唯物主义的灌输以及人们在物质上对科学的依赖，许多人不愿触及，不愿接受甚至不知道这个曾经主导了中华乃至世界各地不同族群几千年发展历史，创造了璀璨的文明以及无数现今无法解释的发明创造，与现今西方科学截然不同的另一个科学体系：玄学。
 别让你孩子的学校耽误了他的教育。 — 马克吐温
 何为玄学？英文里有两种解释，一种是metaphysics，存在于物质之外的抽象概念；另一种是pseudo-science，意为伪科学。情感上我更倾向于第一种解释，因为后者的“伪”字会让人觉得有欺骗的成分，但此书的英文版标题却用了后者，它既点明了科学以外的东西，又有着对科学的讽刺，类似于钱钟书的一张肖像照里嘴角向下的隐隐微笑被解释为他对现实的轻蔑和不屑。科学 &amp;ndash; 如果特指西方科学，应该是人类对身处的世界的探索与总结，其中包括从观察试验中得出的各种定律、法则，而人类的文明社会则是构筑在这些研究探索之上。对于未知的宇宙、时空，科学显得微不足道，就好像井底的青蛙，身处狭小的空间里，不知道外面广阔的世界而以为头顶能看到一块天就是整个世界，人们有意或无意的把科学作为恒定的真理来判断未知的事物，如果科学无法证实，那便是伪科学。且不说这种逻辑本身就是不科学的，更不用说整个科学的发展史，很多时候都是以新发现否定旧认识的方式来进步的。胡适说科学的精神在于大胆的假设并严谨的探索和小心的求证，而并非是用已知的东西作为绝对的真理来排斥其无法证实或与其不同的理论。
方法论 我的大学同学有一部分毕业后继续深造，有些已经读到了博士，其中有一个基督徒，每周末都要去教堂。我告诉他我准备把自己的研究发现写下来，他对我的想法很好奇，并以非常学术的角度问我，需要用到哪些参考文献。我告诉他我参考的是佛经、圣经、中国的神话古书、我自己在打坐入定后看到的景象、网上的小道消息、YouTube视频以及我自己做过的梦。那一刻他脸上的表情就像是我第一次吃Vegemite(酵母酱)时一样(虽然我当时没照镜子看自己是何种表情)，然后对我说：
 “我的上帝啊，没听错吧？圣经作为参考文献？在我们科学系这样写论文你肯定不能毕业。”
 看出问题了吗？他作为一个基督徒，并且先对他的上帝感叹了一下，然后质疑我用圣经做参考文献的可靠性。初中历史课学西方历史的时候，老师告诉我们有个西方人提出信上帝便可得永生，先不说是不是真的只要相信上帝便能得救，就说我这个朋友，虽然每周去教堂，但我却不敢说他真的信上帝。他从学术角度说的这句话完全可以理解，正因为此，让我深深感觉到，人们对科学的依赖潜移默化的封闭了人们的眼界。之前说过，我一直觉得科学本身只是人类对世界探索发现的总结，而其精神却是对未知的东西大胆的假设和谨慎的求证，只是不少人认识不到这一点，尤其是在现实中享受着科学带来的便利时，会觉得科学就是书本里学到的东西。心中充斥这种观念，就无法深入探索玄学，也同样无法深入探索科学。只有从根本上改变已有的科学观念，才能有一个全新的对世界的认识。
电影《2012》里，小喇嘛遇到困惑的时候向大喇嘛请教，大喇嘛提起茶壶往装满了水的杯子里倒水，而水只能溢出杯外，然后大喇嘛说：
 “正如这杯水，你心中充满了想法和主见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。”
 如果宇宙的真理只有一种，那么玄学与科学便只是从不同的角度来解释这个宇宙，就好像古人说白云像苍狗，现代人说白云像棉花糖，不能因为棉花糖是现代人对云的比喻就说古人说的白云苍狗就是错的。玄学有其特殊性，这种特殊性决定了它不能被所有人接受和理解，而科学却有它的便利性，任何人通过学习都可以获得，并且能在相当程度上改善人的生活&amp;ndash;这样难到还不够吗？为什么还要玄学？
小学四年级时我读《苏菲的世界》时也是这么想，书中把世界比喻成一只兔子，人们都生活在兔子皮的表面，以为这就是整个世界了，在现实中为了物质利益而往兔子皮里面钻；因为在人们看来，兔子皮是自己脚踏实地，看得见摸得着的东西，抬起头只有黑漆漆的天空，无边无际，遥不可及。因此“里面”是发展的方向，毕竟头顶的黑暗跟人们的生活无关，人生只在于往兔子皮里钻而取得物质利益。而哲学家仰望星空，看到了繁星的光芒，使他们意识到世界并非只是一个让人可以往皮毛里钻而得到利益的兔子，为了看看外面的世界，他们开始往兔毛的顶端爬。往里面钻的人享受着现实的物质生活同时嘲笑往外爬的人，笑他们不去享受现实的利益而且容易掉下来摔死。我当时也是想，即便世界只是一只兔子，即便往里钻的人目光狭隘，但那又如何，只要活的快乐不就行了吗？后来逐渐发现，快乐并非简单的物质享受，况且无论快乐与否，人总是逃不出死亡，这就是哲学家想要回答的终极问题：
 人从哪里来，到何处去，我们是谁？
 我也想试着回答这个问题。当年释迦摩尼贵为太子，享受荣华富贵，忽然发现宫中有人老死，意识到人终有一死，发现宫女酒醉后丑态百出，意识到美丽并不持久，生命并不永恒，所以逃出皇宫寻找永恒之理，最终在菩提树下开悟。我没有佛的功德，只能从有限的知识里探求未知的真相，而这一切得从一个梦开始说起。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>