<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Haozhe XU on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/</link>
    <description>Recent content in Haozhe XU on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2017 08:57:48 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
提到徕卡，人们首先想到的往往是情怀，其次便是色彩。胶片时代的色彩 主要 取决于胶片，然而数码时代的色彩相当程度上却由感光片和处理器来决定，然而无论是胶片还是数码，对色彩的影响来说，镜头都是一个不可忽视的因素。
专业摄影师往往只注重感光片曝光的原始数据（RAW），因为它包含了最多的信息以便于后期处理，然而被人们经常忽略的JPG却是数码时代的色彩体现。刚好手头上有松下微单GX9，可以做一个简单的比较。虽然松下的微单不是全画幅，然而这个差别对色彩来说并不是关键；而松下与徕卡一直以来的暧昧关系，让我觉得这种比较并不是毫无意义。
松下一直被诟病的是泛黄的肤色，其实徕卡的发色也是泛黄，也许二者偏重于把白皮肤拍出白里透红的感觉，可亚洲人却喜欢把黄皮肤拍的惨白。这里隐隐约约可以看出徕卡和松下的关系，就好像奥林巴斯的底片一开始来自于柯达，柯达又以其Chrome正片闻名，因此奥林巴斯一贯的风格也和正片相近，比如著名的奥巴蓝。
正因为此，松下从GX9开始有一个新的白平衡方式，比较接近于奥林巴斯的自动白平衡，而不太会被环境光所影响。
下面的照片 尽可能 的用了等效相同的光圈，用Capture One Pro进行统一的后期处理。
附近几条街的樱花开了，异常好看，却很快就要凋谢。
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色（这张看上去仿佛曝光过度，然而从EXIF来看却并非如此，看来徕卡和富士一样，倾向于 保留高光；而M43却会尽可能的提升阴影的曝光来尽可能的保留暗部细节）：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
下一片：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎 (正在写)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 21:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见
这部M10-P我只能用一个周末，很遗憾的是周末的天气也不好，多数时间在下雨，因为是借的相机，我不太敢下雨的时候用。其实后来想一想，即便是自己的相机，考虑到它的价格，我也还是不会在下雨的时候拿出来用。
这是我第一次用旁轴取景，显然会觉得不如自动对焦那么方便，然而正因为旁轴取景的特性，一旦对上焦，就不存在自动对焦有时会对错的问题。
一开始我会把对焦杆放在镜头中间的位置，对焦时左右旋转以确定物体是否对上焦，这种对焦方式的问题是你不确定是不是再多拧一些会对的更清楚还是更模糊；试了几次后，我发现把对焦杆放在最左或最右，对焦时 _只往一个方向旋转_，觉得 差不多对上焦 就按下快门，这种方式在小光圈的情况下总是能拍到可以接受的照片。
全画幅徕卡上50mm的焦距很难用区域对焦，用富士X-Pro2和35mm（等效50mm）镜头时我一般把光圈设为F11，可以对焦到3米多到无限远，可对全画幅来说，即使F16也还是不够。
小感光片的相机有大景深的优势，并且因为感光元件的体积小，相机也 可以 做的小，这是小底片街头摄影的另一个优势。尽管如此，我必须承认全画幅徕卡M的画质给我留下了极好的印象。
相机的电池并没有充满，不知能维持多久，我试着不去每拍一张就打开显示屏看看效果。在这一点上，另外有一款没有显示屏的徕卡M就讲得通了，它给你一个更接近于胶片的拍摄感受。拍的时候看不到结果如何，必须等照片洗出后才行，而看到照片时也许会有惊喜，也许会有失望，其实人生不也是如此？
我读了许多关于街头摄影的文章，许多建议用定焦镜头，而且只用一个焦段。我之前觉得这样可以帮助你逐渐习惯这个焦段，并逐渐养成以这个焦段的视角来观察周遭事物的习惯；现在更是发现，对徕卡用户来说，坚持用一个焦段的好处还有一条，就是能熟悉这款镜头的对焦特点。
我平时主要用等效50mm的镜头，因此50mm的徕卡镜头对我来说并不是问题。布列松说他的徕卡是他眼睛的延伸，一开始我并不是很理解他的话，因为布列松一直用的也是50mm镜头，一般认为50mm接近于人眼视角，所以与其说是眼睛的延伸，为什么不说是眼睛的复制品？
后来我逐渐明白，50mm（实际上任何其他定焦也是）限制了你看东西的视角和方式，起初也许会觉得视角被约束，随着拍摄经验的积累，你会发现定焦在视觉上的约束逐渐成了大脑的规范，形成你在构图时的思考方式，在此意义上这种约束就成了一种延伸。
有的街头摄影师说50mm在以前是经典的镜头，因为很早以前的一段时间，相机只有50mm镜头，并且当时街上的人不多，街道也都比现在宽，空间足够大，所以50mm可以施展开；现在的街上，50mm的视角会很狭窄，因此35mm或28mm更合适。其实50mm并没有变，一百年前50mm的视角并不比现在的50mm宽，变的是这个时代以及这个时代的人。
M10-P与M10的一大区别就是M10-P的快门声音更轻，虽然拍照时自己还是可以听到，但搭配50mm镜头时已经可以不用怕被别人听见了。
我不知道这次测试活动的意义是什么，我猜是让更多的人了解徕卡并最终成为徕卡用户。然而由于徕卡的价格和旁轴取景的特点，我不觉得徕卡用户会从小众变成大众。尤其是搭配的50mm镜头，按照许多摄影师的说法，是不如28mm和35mm那么通用的，尤其是对以前没用过徕卡的人甚至没用过相机而只听说过徕卡这个牌子的人来说。为什么不搭配35mm或28mm让人测试呢？
M10-P的拍摄体验跟我一直用的松下微单或富士X-Pro2都不同。松下微单一般用多点自动对焦，我看过一些街头摄影师写的文章，很多建议用区域手动对焦或单点对焦，因为多点自动对焦不好掌握相机会对到哪里；说实话，我觉得不少“经验之谈”一类的文章很容易误导读者，尤其是对只会盲目跟从的初学者来说。松下的DFD对焦技术虽然是基于反差对焦，但已经做到了可以媲美单反相位对焦的速度和准确度，尤其是会选择靠近相机的物体而不像奥林巴斯的纯反差对焦那样会对到颜色反差更大的背景建筑上，加上M43系统的两倍等效光圈换算，用一个稍小一点的光圈基本上可以把所有东西拍到焦内。
徕卡相机让我拍每张照片前都要思考一番，至少得想一想庞轴取景的黄斑应该在哪里重叠（就是对焦对到哪里），这样的好处是多一些思考 可能 意味着更好的照片。这里用到了 可能 而非 _一定_，是因为安塞亚当斯说过：
 只存在好照片，而不存在拍好照片的固定规则。
 因此不能说某种摄影方式一定是最好，至少森山大道的拍摄方式就很另类。
许多人都知道森山大道用过理光GR拍照，许多GR是28mm定焦。一般说来，街头摄影用广角的话需要跟被摄物体更接近，我没能测试28mm或35mm镜头，但可以想像，用广角的话我会用区域对焦，尤其是“决定性瞬间”，那一瞬间不会给你时间来思考或者对焦，你唯一可以决定的只是按下快门，否则那一瞬间就不存在了。
我喜欢黑白，但也怕有时候黑白会被滥用来试图挽救一张拍的不好的照片，就像给照片右下角加一个金色的方框一样。
相机拿在手里很重，我无法用一只手来拿，这跟理光GR的轻便截然不同。另外，竖拍的时候因为皮套和脖带的关系拿起来会很别扭。
徕卡的锐度、色调以及微反差都非常好，这一点许多徕卡用户都会同意；然而讽刺的是，当我们欣赏经典的街头摄影照片时，我们看重的只是照片的内容，而不会去检查画质、锐度、高感等技术参数。当我听到徕卡街头摄影师对相机的画质参数赞叹不已时，再说街头摄影并非只有画质，会觉得很怪，正如Joan Miro所说：
 &amp;ldquo;You can look at a picture for a week and never think of it again. You can also look at a picture for a second and think of it all your life.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见 最近徕卡的一个活动让我有机会试用M10一天，到了预约的那天，一早来到店里，被告知昨天测试M10的人还没归还，因此给了我一部M10-P，是刚发布不久比M10更新的型号。
这是我第一次用徕卡M相机，也是第一次用旁轴取景相机。徕卡这个牌子对我来说并不陌生，然而用惯了M43的微单和小定焦，把M10-P拿在手里那一刻，还是被它的重量给震惊了 —— 它比看起来重多了。仔细检查了相机的各个部件（其实徕卡的简约设计也没什么好检查的）后，对重量的感觉不那么明显了，而逐渐的被它的做工品质吸引 —— 一个许久不见的品质。
小时候家里许多物件都给我质量很好的印象，因为它们都有很长的使用历史：奶奶的蝴蝶牌缝纫机用了十年多还一直在用，爷爷的收音机用了许多年还没有坏，父亲自从工作后就一直骑的永久自行车……这些东西有的需要定期维护上油，但总体来说它们都很耐用。长大以后，时代变得跟以往不同了，物质比以前丰富了太多，在流水线上被大批量生产出的各种家用产品让人们忘了曾经老物件的做工和质量，甚至东西用坏了宁愿再买一个也不会去费时费力的修理维护 —— 维修的成本也不低，为什么不直接买个新的？
在如此潮流中，一个有着一百多年历史的相机制造厂默默的传承了工匠精神，依然坚持着严谨的做工，超高的质量和顶尖的画质，拒绝让自己的产品在流水线上量产，不去追逐电子技术而坚守传统，它的产品经常被批评售价过高，也经常被认为是奢侈品而非摄影器材，它的经典标志是一个红点。
再高级的数码相机都会随着内部电子元件的老化和技术的更新而被淘汰，我也觉得徕卡相机应该更便宜一些以吸引更多的用户，然而我欣赏的是对传统的坚持和对做工的严谨，这种传承了一百年的工匠精神，以至于当你把徕卡M拿在手里时，你会立刻意识到相机原本就该如此。有人说每个徕卡M都有一个灵魂，也许这种说法的意思是每一部相机在出厂前都会经过一系列的手工检测以确保质量，然而对于相机的灵魂，我却有另一番理解。
传统的说法认为，任何物件在长期试用后都会有一个“灵魂”，科学一点的说法是聚集了一定的能量，而“灵魂”的特征跟此物件的用途有关。比如某家人出门前都会对着镜子，调整穿着打扮；老裁缝的尺子用来量尺寸，确保做出来的衣服大小合适，这两者都有“纠正不正确”的功能，用了很长时间后，它们会逐渐的聚积一种“纠正不当”的能量，就使它们有了“灵魂”，因此一些亚洲人会把老铜镜或者老裁缝的尺子放在家里辟邪。同样的，人们说布列松的相机有灵魂，并非他的相机质量最高，镜头锐度顶尖，胶片高感惊人，而是他的摄影经历给了相机一个摄影的“灵魂”，一个能够捕捉决定性瞬间的“灵魂”。
机身配的镜头是50mm f/2.5 Summarit，没有自动对焦马达，使得这个全画幅镜头比许多M43的小定焦还要小。M镜头都有光圈环和对焦距离标尺，镜头外壳很平滑，不像许多其他系统的自动镜头上那么多凹凸不平的控件，这使得徕卡镜头和机身成为一个和谐的整体。
人们说数码徕卡不如胶片徕卡那么保值，这也许是真的，然而徕卡至今依然在生产胶片相机，因此我觉得数码徕卡是一个传统与现代的折中或平衡：并非所有人都愿意花功夫拍胶片，同时人们又想拥有传统的情怀，他们喜欢严谨的做工和质量，乐于用传统的方式来拍照，他们沉浸在不能用参数或技术来描述的情怀中，因此有了数码M，就好像手动相机上的A一样，有着跟其品牌标志一样的红。
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>街头摄影的执念——松下GX9评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</guid>
      <description>街头摄影的执念——松下GX9评测  所谓青春，就是在无从应付的过剩活力与背道而驰的现实间寻求折中点，而且难以取得平衡，只能在向左或向右的选择中不断彷徨，是迷失的集合。—— 森山大道《迈向另一个国度》
 我用的第一台微单是三年多前买的松下GX7，当时对摄影一无所知，选择相机时只看到三点：松下和奥林巴斯的微单可以共用镜头，镜头的选择很多，并且相对其他相机系统较便宜。有了相机后就时常流连于街头小巷，频繁地按下快门。森山大道说青春是过剩的活力和背道而驰的现实，年轻人的朝气被现实的死气沉沉压抑的喘不过气，这时，街头摄影就成了一种释放的方式，让你看到现实以外的另一层现实。
对于街头摄影来说，GX9这次的提升在于恢复了GX7和GX8的翻转取景器，在街上拍照时，往下看取景器的心理压力要小许多；另一个增加的功能是可设置最低快门，用光圈优先来确保足够景深的情况下同时也可以保证快门速度。至于像素的提升、色彩的改善和其他功能上的升级，对于街头摄影来说都无足轻重。
用过富士的微单，也用过同为M43系统的奥林巴斯微单，必须承认，这两个品牌在许多方面都有松下没有的特色，如富士的胶片模拟和复古操作，奥林巴斯的色调以及高像素合成，对于摄影来说，似乎富士和奥林巴斯这两个传统胶片、光学厂家都比做家用电器的松下更有情怀，然而何为情怀？复古的操控、胶片的色彩还是繁琐的操作带来美其名曰的慢拍的优雅？
等效50mm的镜头被称作是标准镜头，是街头摄影师布列松使用的主要焦段，时至今日，许多人都会觉得50mm的镜头过于狭窄。其实越来越窄的不是镜头，而是这个时代，现今的街道和人流完全不同于半个世纪以前，不再有多余的空间让50mm的镜头来取景。
同样的，曾经的胶片情怀到了电子时代，剩下的只有一层外壳，内里早已被感光片取代后，人们看重的多是操控和性能。奥林巴斯的菜单繁琐，富士的操作缓慢，而松下从GX7开始，在电子方面就一直领先，简洁的菜单，合理的操控设计，这里只举一例：许多街头摄影师会关掉相机后背的电子显示屏，并且把取景器设为感应触发——只有当实际取景时才会开启，在此设定的基础上，如果需要更改任何设置，松下的相机会打开后背显示屏，显示需要更改的内容，并在确定之后关闭显示屏，回到之前设定的模式，然而无论是富士还是奥林巴斯，关掉后背屏之后要么得看着取景器小小的显示屏，要么得手动把后背屏打开，更改设置后再关上。
许多相机评测会测试相机的对焦速度，松下的相机从GX7开始就可以放心的使用多点自动对焦，一般都会对到近处的物体，不像奥林巴斯的反差对焦那样经常会对到反差更大的背景。其实松下的对焦技术也是基于反差对焦，却可以把效果做成可媲美单反的相位对焦。
从松下解决问题的思路中，我们多少可以看出一个电子厂跟传统光学厂的区别，为了解决按快门时机身震动造成的成像模糊，奥林巴斯的做法是在按下快门后加一个短暂的延时，而松下却重新设计了快门结构，用机械和电磁混合快门解决了震动，同时也相当程度的降低了快门的声音，这一点对街拍来说也是非常重要的因素。徕卡最新发布的M10-P的一大卖点便是更轻的快门声。
松下中高端的相机做工一直都还不错，按钮的松紧，部件的严丝合缝，都是其他相机品牌偏高端相机才有的水平。人们享受着电子技术带来的优势，却同时抱怨着相机不够有情怀；其实，从GX7到GX9，并没有更新换代的变化，有的只是逐渐的提升和改善。这几代相机对设计理念的坚持，我们对街头摄影的执着，难道不都是一种情怀吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（下）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 21:05:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter3/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（下） 我一直觉得自己文化程度不高，时常后悔当初上学时没有好好利用课余时间多读一些书，现在既不是专家也不是学者，仅仅是一个对未解之谜感兴趣的普通人，只能用自己有限的知识来探索未知；然而正因为对实证科学所知有限，才不会太拘泥执着于科学已发现的范畴和此前科学家所总结的规律，至少科学家很少会用幼儿园里看到的神话故事作为科研的依据：
 洪水就临到地上四十天；水不断上涨，把方舟升起，於是方舟就从地上浮起来。 水势甚大，在地上大大上涨，方舟就在水面上漂来漂去。 水势在地面上越来越大，天下所有的高山都被淹没了。 -《创世纪 7:12》
帝曰：咨！四岳，汤汤洪水方割，荡荡怀山襄陵，浩浩滔天。下民其咨，有能俾乂？佥曰：於！鲧哉。帝曰，往，钦哉！九载，绩用弗成。（尧帝说：唉，四岳啊，现在各地洪水肆虐，巨浪滔天，天下百姓都在受苦，有谁可将这洪水治理好？大家都说：鲧可以。尧帝说：那就派鲧去吧。然而九年过去了，治水没有任何成效。） -《尚书 － 尧典》
 西方圣经的大洪水，东方传说的大禹治水，如果所说是同一件事，按照时间的顺序，大概发生的事情是这样的：下了四十天暴雨，引发大洪水将世界上大部分陆地淹没，大部分人都被淹死或逃生时因恶劣的环境而死亡，华夏民族所在地势较高处的人得以存活，当时的中央朝廷里（管理万邦的朝廷，并非只中国一地），尧帝先后令鲧、大禹治水，鲧治水不成被处死，大禹吸取教训，先做了一系列的地理考察，写成报告，就是《山海经》中的《山经》，后根据报告中的地势而总结出“堵不如疏”这个道理，发动人力疏导河道，使内陆的水可以流向大海，经过十三年的努力终于把水患治理好。
当中国人在无休止的争论《山海经》是否是真实的地理记录时，一个美国学者默默地背起行囊，徒步考察《山海经》里所描绘的地理路线，将其与现今世界地理结合印证，最终写出一本书：《Pale ink: Two ancient records of Chinese exploration in America》，考证了《山海经》是一本严肃的地理志。然而，这只是我们研究的第一步：
 东山经之首，曰樕蛛之山，北临乾昧。食水出焉。而东北流注于海。其中多鳙鳙之鱼，其状如梨牛，其音如彘鸣。
又南三百里，曰藟山，其上有玉，其下有金。湖水出焉，东流注于食水，其中多活师。
……
又南三百里，曰勃垒之山，无草木，无水。
又南三百里，曰番条之山，无草木，多沙。氵咸水出焉，北流注于海，其中多鳡鱼。
……
又南三百里，曰独山，其上多金玉，其下多美石。末涂之水出焉，而东流注于沔，其中多鰷庸，其状如黄蛇，鱼翼，出入有光，见则其邑大旱。
《山海经 - 东山经四》
 《山海经》里记载的地貌，用生物特征来归类，大致可以分成三类，一类是有各种稀奇古怪的生物，此类多为高海拔地区；另一类是完全没有生物甚至没有草木的荒芜地带，海拔较低；还有一类则是有些飞鸟，如果有水的话还会有些鱼类或水陆两栖动物。进一步将已经考证的地址与书中的地貌联系起来，则不难发现，对于多数地区而言，有没有生物，生物种类是否繁多，或许只取决于当地的海拔高度，而这个海拔高度，大约是六百米。是否可以说，当初的大洪水，淹没了海拔六百米以下的陆地？
东西方历史上流传下来的典籍，在大洪水这件事上有着惊人的吻合，却不被现今主流科学接受。确实，从科学的角度看，不要说整件事无可考证了，就是其中许多细节也无从解释，为何会连续下了四十天的雨？又要多少雨水才会将陆地的山川全部淹没？
 “昔者共工与颛顼争为帝，怒而触不周之山。天柱折，地维绝。天倾西北，故日月星辰移焉；地不满东南，故水潦尘埃归焉。”
－《淮南子 － 天文训》
 按照古书记载，大洪水还造成了一个比淹没陆地更严重的后果：它使地轴发生了变动。洪水过后，人们惊恐的发现，天上的星座、星象不再是以前的位置，而是整体往西北偏移。短时间内，如此巨大的地理变动，难道只是四十天的暴雨可以造成的吗？现今的环保人士不断呼吁人们应该重视全球变暖问题，因为其中一个正在发生的后果就是海平面逐年上升；往坏处想，即便是地球两极的冰全部融化，海平面上升的高度约为68米，可当年的大洪水为何能淹没海拔600米的陆地？这么多水是从哪里来的？淹没了大部分陆地的水量，又岂能是大禹治水可以疏导的？这一系列的问题，唯一合理的解释就是，洪水并非从天而降，而是地球原本就有的海水被某种原因引发了海啸，不断冲刷着海拔六百米以下的陆地，以至于造成了地球运行的不稳定。就好像一个用扁担挑着水桶走路的人，水桶里被搅了一下，水在桶里晃，导致水桶不稳，挑水的人为了保持平衡而不得不改变原本的行进路线。同样的，等到地球运行趋于稳定后，地轴的黄赤夹角也发生了细微的变化。
如果这种猜想成立，那么问题就来了：是什么引发了如此大的海啸？会不会是一个巨大的陨石撞到太平洋里，掀起了滔天巨浪？如果是这样的话，太平洋里不会没有留下痕迹，除非这个行星只是压在太平洋表面；其实，这个小星球都不需要接触到地球，只要距离够近，其引力就足以掀起巨浪。关键在于：小星球制造了大洪水后便迅速离开了。
如果从第一章看到现在，不难发现，能够以极其精确的时间和角度贴近地球，引起海啸洪水后迅速离开的天体，只有史前文明后期的科学家们制造出的月球。而史前人类（本次人类眼里的外星人）为什么要这么做？要回答这个问题，我们可以看看地轴改变后，地球发生了怎样的变化，也许会得到一些启示。
 中次十二山洞庭山之首，曰篇遇之山，无草木，多黄金。
……
又东南一百里，曰江浮之山，其上多银、砥砺，无草木，其兽多豕鹿。
又东二百里，曰真陵之山，其上多黄金，其下多玉，其木多穀柞柳杻，其草多荣草。
 多金、多银、多玉，按照现代人的说法，这是标准的风水宝地。从古至今，人类都会选择在适宜居住的地方定居，即便是现今人们可以利用科学在相当程度上克服自然的劣势，依然还是会到气候宜人的地方安家；大洪水前，世界各地的人们不约而同的选择了在北回归线附近建立家园，正是因为这里的气候适合，自然资源丰富；而各个民族都创造并留下了至今无人能解释的遗迹和研究不透的谜：古埃及金字塔，巴比伦空中花园、通天塔，百慕大三角，沉没的亚特兰提斯，玛雅文明，罗布泊，神农架……这些地区、遗迹有何奇特之处，感兴趣的朋友可以自行搜索，这里就不重复说明了，这些古文明和奇迹的选址，无一例外的都在北纬三十度一带：
我相信如果考古学家继续探索，一定还会在北纬三十度上下如沙漠、海底等区域发现更多的遗迹，而已经发现的种种，无一不有强烈的暗示，曾经在这一带有过璀璨发达的文明，因为一场突如其来的巨大的变化，使得这些文明在同一时间纷纷殒灭，而这一变化，就是那场大洪水。
一张地球轴自转与公转示意图，注意黄道和赤道夹角为二十三度：
(图片来源：http://www.solar.steinbergs.us/solar.html)
地表不同纬度与太阳距离不同，所以受热不均，人们又把地表分为几个气候带：
古人观察到了“天倾西北，地陷东南”，按照这一线索不难得知，在大洪水之前，黄道与赤道的夹角应该大于23度，而且前后差别必须足够大，才能让古人看到天上的星辰纷纷向西北移动。地轴的变化直接导致了太阳直射地球的范围缩小，使得地表温度下降，空气湿度降低，降雨量减少，经过上千年的积累，结果就是沧海变成了桑田，桑田又成了荒漠；看看考古学家发现的楼兰古国、精绝古国、丝绸之路等等曾一度辉煌的地区逐渐变成了荒漠，无一不与巨大的气候变化导致水资源匮乏密切相关。或者说，大洪水对本次人类文明的一个长远影响，是抑制了其发展。
这么做的好处是什么？是外星人（即史前文明）害怕本次人类文明发展到了一定水平会威胁到它们？还是以前车之鉴的角度，知道人类的发展最终会导致毁灭，而要帮助人们免于发展过快而欲望膨胀最后自我毁灭？当然，这些问题和之前的猜想，都是建立于月球被人为控制的基础上，而这个基础本身就很不可思议，尤其是历史记载的匮乏使得我不得不四处拼凑的寻找线索：
 乃命羲和，钦若昊天，历象日月星辰，敬授人时。
《尚书 － 尧典》
 大洪水过后，地轴发生了变化，日月星辰的运行也跟以前不同了，于是尧帝命令羲、和，要谨慎仔细地根据天地运行的规律，观察日月星辰运行的情况，制定新的历法，把准确的气候时令告诉天下百姓。新的历法一直沿用至今，那么旧历法是怎样的呢？史书没有明确的记载，然而我们知道，现今发现的玛雅文明以天文发达著称，根据玛雅人的哈布历，一年有十八个月，每个月有二十天，年末还有五天用来祭祀，所以一年还是三百六十五天。如果玛雅人的历法是大洪水前人们使用的历法，而尧帝命人根据日月星辰制定的新历法，那么新旧历法的差别只是因月球公转周期的变化，造成的每个月由原先的二十天变成了三十天。这一点，只有月球被人为控制而精确改变运行周期才可以达到。这里又有一个新的问题，为什么玛雅人没有使用尧帝新制定的历法，而依旧用着旧的历法？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（中）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter2/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter2/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（中）  你无法相信我们看到了什么。
并不只有我们在那里，对吗？
是的，我们并不孤独。
—《变形金刚3》
 2011年上映的《变形金刚3》里，宇航员艾德琳在月球背面看到了变形金刚，电影固然有许多虚构的成分，然而这一剧情设定却有着很深的背景。
在登月之前，NASA就已经开始收集月球上异常活动的情报，并以《R277》为名于1969年公布了一个报告，其中包含了从1540年至1967年近600年间人类观测到月球表面出现的移动的光点、云、黑影等神秘现象。由于权威机构对信息有意无意的保留，以及不同人的不同看法，对地外生命的研究一直都不可能有定论而只能是无休止的争吵，鉴于此，列举人们的探索发现并非本文的目的，举这一例只是为了说明，人们其实早已发现月球并非一般人想象的那么简单。以科学的态度来看，任何事物都应该有其最本质的原因；也正如佛家所说，世间万物皆有因由，而肉眼所见皆为幻象。
对于一件事物来说，如果人们看到的是幻象的一面，那么真相的一面如何发现？比如我们去电影院看电影，技术层面看到的不过是声音和光的回放，然而本质上我们看到的却是电影所表达的思想感情。前文中提到的电影《2012》里，地球遭遇了巨大的自然灾害，人类文明几乎被摧毁到了最原始的状态，留下来的是全世界顶尖的科学家和技术人员，大家只能在巨大的诺亚方舟里生存……如果这部电影描述的场景继续发展下去，也许剧情会是这样：
 因为地球遭到了毁灭性的破坏，甚至导致了地表微量元素的变化（按照现今科学家的推测，类似的变化曾经发生过一次，使得大气层氧气含量骤减，进而导致了恐龙的灭绝），以至于人们只能在“方舟”里生存，如果要到外面的世界则必须穿上类似宇航服一样的防护设备。人们就这样生存了一段时间，在这段时间里，他们不停的对地球进行探查，看看这个熟悉又陌生的地球是否能回归到曾经生活的状态。然而，除了一些低级的可以克服恶劣环境的物种外，人们一无所获。 有一天，探测的飞船在某处发现了一群生物，这些生物和其他低级物种不同，他们有基本的组织能力，有基本的生活群体，他们披着树叶吃着生肉，更重要的是：他们不需要穿宇航服就可以在地球上生存。对只能躲在避难方舟里的人来说，这群生物给他们重返地球带来了希望。 人们开始拿这群生物做实验，想得到他们身体的机能，同时也想观察这群生物的发展进化，于是想出了一个办法，让自己的飞船在这群生物前缓缓降落，穿着宇航服的人们走出来时，地上披着树叶的生物眼睛里充满了惊恐。人们用高端科技“帮助”这群生物解决了许多的问题，如食物、疾病、生存，而把自己塑造成这群生物眼里的神，让这群生物顶礼膜拜，最终的目的只为了两个字：献祭。 有了这群生物心甘情愿的“献祭”，人们可以堂而皇之的研究它们身体的构造，发现这群生物虽然原始，但它们的身体构造极其完善，可以适应当时恶劣的环境，就在人们开始研究如何得到这群生物的身体构造时，忽然发现它们逐渐开始有了语言，有了文字，开始了思考，并不再对自己顶礼膜拜了。于是人们只能又回到方舟里，而随着这群生物的繁衍，人们甚至必须躲起来，才能继续观察研究这种新物种的发展。 这种新的物种，便是如今的人类，而当年躲在方舟和飞行器里的“人们”，便成了现今许多人热衷讨论的地外文明，也即外星人。  以上是我的推测，听上去似乎有点不可思议，事实上，世界各地均有人类目前无法解释的文明遗迹，从遗迹的年代跨度来看，有历史学家认为人类文明不仅仅只有这一次，而是此前有过多次人类文明，每次发展到最后阶段都是由于各种原因而毁灭，最后遗留下来极少数的人，随着物种的繁衍，新的人类文明开始萌芽，此前留下的人便成了新人类文明眼里的“外星人”。如果说科学的精神是大胆的假设和小心的求证，那么我已经大胆的做了一个假设，接下来便要求证了；讽刺的是即便是依照科学的精神来研究探索，依然还是会被思想封闭的人说是迷信和伪科学，从这个意义上看，这些人如何又不是迷信了科学？
如果新旧文明在交替时有过重叠和接触，那么历史遗留的文化里有没有线索呢？我找来古文书写的“日”、“月”、“山”、“川”，对比简体的写法，显而易见，象形文字是根据事物特征来创造的文字，换句话说，文字从某种程度上反映了造字时人们眼中的世界。有什么字藏着前次文明的秘密呢？穿着宇航服或戴着面具假扮成祭司的史前人类，在新人类面前装神弄鬼，不明真相的新人类开始有文字，其中是否会有旧文明的痕迹？
先来看一组熟悉的象形文字到现代文字的演变：
从象形文字的特性来看，如果古人造字时恰逢新旧文明交替，那么应该有其对应的文字，于是我发现了这个字：
由于资料的匮乏，我只找到了几个时期的不同的写法，然而即便如此，也足以让人好奇，至高无上的“皇”，古人是根据什么来造出这个字呢？目前普遍的说法是，头上戴着像太阳（日）一样的金冠的王便是皇，这种说法容易理解，然而对于历史的考证，无论是古书记载，还是文物鉴定，都只能是推测而不可能是亲眼所见，而正因为推测，所以无法绝对的下结论；同样是本着探究的精神，我对此有一定的质疑，“皇”字的上半部分，一定必须是日或者白，来象征如太阳一般闪闪发光的皇冠吗？
 赵客缦胡缨，吴钩霜雪明。
银鞍照白马，飒沓如流星。
十步杀一人，千里不留行。
事了拂衣去，深藏身与名。
。。。
纵死侠骨香，不惭世上英。
谁能书阁下，白首太玄经。
李白《侠客行》
 李白的这首太玄经在武侠小说《侠客行》开头被引用，小说里无人能解的武林绝学，被不识字的石破天当作图画来看，反倒悟到了武学的精要。是啊，同样是字，为什么一定要以字根而不能以象形来解释呢？于是我又找来一个字：
对于“星”这个字，说文解字中是这么说的：
 星，万物之精，上为列星。从晶，生聲。一曰象形，从口，古口復注中，故与日同。曐，古文星。星，曐或省。
 古人用“口”或圆圈来表示他们看到的星星，可星星并不是一个圆圈，于是又在其中加了一笔符号，使得这部分与“日”字相同（“故与日同”），由此可见，以象形的方式去造字，因为笔画有限，难以避免新字新意跟已有字重叠的情况；再看“皇”字上半部分，如果排除字面上“日”和“白”的含义，只从象形的角度看，它像什么呢？与其说是王者头顶的冠，倒更像是……眼睛？
“目”从眼睛演变而来，里面有两条横线，可“皇”上边的“白”里却只有一横，假如“皇”上面的“日”确是眼睛，那么省略掉的一横是什么意思呢？进一步想，如果“目”的两横是针对人的双眼，而“皇”字上面的眼睛刻意去掉了一横，会不会是特指其与人眼的不同……只有一只眼？
人的单眼，注意中间的黑瞳：
穿着太空衣的宇航员，注意头部的面罩以及头盔周围的管线：
再看“皇”的演变：
忘掉“日”和“白”这两个字，只以象形来看，另一种推测便呼之欲出：作为新生人类文明，古人眼中的“皇”，正是前次人类文明末期残留下来的具有超高科技水平的人。他们由于前文中所说的某些原因，在地球上必须穿着宇航服，而在新生人类眼里，他们可以呼风唤雨，在飞行器里来去无踪，然而他们的科技却无法弥补自己身体的缺陷，于是以种种方法用新生人类做实验，希望改进自己的生理机制。
随着人类的发展，他们无法继续装神弄鬼，于是远离了人类，留下的只有各地时不时发生的有真有假的不明飞行物事件，以及许多民族流传的曾经呼风唤雨的神和向神献祭牲口甚至活人的神话故事。这里值得一提的是玛雅人的壁画，上面清晰的绘制了玛雅文明的帕卡尔王（Pakal）操纵着类似飞行器的东西：
除此以外，不明飞行物在许多古艺术品中也以各种方式出现，和中国的文字一样，世界各地在曾经某个时期，似乎都和地外文明有着千丝万缕的联系。
此画由文艺复兴时期意大利画家多梅尼科-基兰达约（Domenico Ghirlandaio (1449-1494) ）所作。画中描绘的是圣母玛利亚俯视两个孩童，在玛利亚头部右上方有疑似UFO的物体，画中的男人也在抬头仰望。
以上这些，都只是从科学的角度，在我极其有限的知识范围里的推论，下一节中，我将从玄学，或伪科学的角度来思考以上的种种细节。我忘掉脑海里少之又少的科学知识，打开神话的书卷，看到的是西方《圣经》里的大洪水，东方神话里的大禹治水，以及《山海经》中各处山脉在一定海拔高度内几近荒芜的记载……我的脑海里又浮现出电影《2012》的画面，看到在西藏的某处山峰里藏着巨大的诺亚方舟。
等等！西藏？那里不就是海拔高气压低，以至游客多有缺氧症状的地方吗？
上一章： 月球（上） 下一章： 月球（下）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/penfold/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 22:21:23 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/penfold/</guid>
      <description>（四）醉过知酒浓 Penfold酒庄距离阿德莱德市区不远，“Penfold”中文一般译作奔富，是个充分考虑到中国人心态的音译，就好像广东人爱吃听起来如发财的发菜一样，又好像不少人喜欢和发财的发谐音的八。其实我觉得按照字面翻译也没问题，Penfold拆开两个单词就是折叠笔，折叠笔酒庄听起来至少不会太俗气。
参观酒庄这天天气阴沉，缺少阳光，不是一般游客喜欢的天气，其实即便是天气晴朗阳光明媚，我也不知道该拍什么风景，因为平时只会走在街头拍一些人文景观。这次用了GX85和等效24-70mm的变焦镜头，主要是图个方便。来到酒庄里，发现Penfold特色的红很醒目。
酒庄里人不多，建筑的格局比较奇特，不知最初建造时依照了什么来设计。墨尔本的许多密集公寓楼设计的奇形怪状，原因大概是要符合市政的建筑要求，比如每家每天要有多少采光量，从一家不能看到另一家的浴室等等，为了符合所有的要求，设计出来的楼往往造型奇特，看起来不自然，但地产开发商会说这是艺术设计而将其作为卖点。其实中国的风水学也兼顾了许多类似的考量，不少人理解不了便认为是不科学，而这类人对家居摆设参考风水的却不在少数。
这面墙上方有个小圆窗，下面有条横垣，都漆成红色，红色是酒庄的标志性颜色。这一横条不知有什么功能，或许只为了好看？那么问题就来了：为什么没了这一条就不好看了呢？假设只有上面的小圆窗，确实看起来不是很和谐，因为窗太小了，对比大面积的墙壁会给人一种压抑感，类似牢房的感觉；下面的横条往两边延伸，就跟小圆窗的“局限”形成一种“舒展”的对比。因此我猜这里不一定非得要一长条，即使红色的横条只是短短一截也可以，甚至不用非得是横条，可以是一个大一些的圆窗，形成“小”与“大”的对比，或者一个方形的窗，与上面的圆对应“天圆地方”。这些在风水里也都有讲究，却被现代人作为设计学的成果。
按照风水的说法，如果圆窗与横条作为零与一，阴与阳的对称，那么此处由夫妻居住才最为和谐。酒庄可以把这里作为一个重点来宣传，说这个酒窖的酒采阴阳交融之势，喝了会帮助夫妻和睦&amp;ndash;这句话本身听起来很没有来由，但按照上下文所述，这种说法完全符合逻辑。
在这里我不知道拍什么好，干脆把变焦调到长焦端，拍一些景物细节。墙上的徽章估计是酒庄曾经得过的奖，不知道以后再得奖要怎么钉上去。
我也许是个怀旧的人，看到了久远的年份就忍不住拍下来，而忘了考虑构图。
酒窖外墙的阀门，不知道怎么打开，也不知道打开后会不会有酒流出来。墙面的细节很分明，M43相机在光线充足时不比更大画幅的相机出片差，当然重点是要用DXO Optics这类软件才能充分读取Raw文档中的细节，通用的Lightroom支持的相机型号最多，功能也最全，但正如被家长送到各种学习班全方面发展的学生一样，用韩寒的话来说，就是全面发展，全面平庸。
大学某一门课上，老师跟我们说写作文除了不能抄袭别人的文章外，还不能抄袭自己以前写过的，不能反复写同样的东西；也是这门课上，有一次看Salvador Dali的美术作品，他的作品里画的东西都好像得了软骨病一样耷拉着，老师说这是他的溶化风格。我很好奇如果一个艺术家在艺术作品中反复使用同一种风格是否也算自我剽窃，如果不算的话那么我也发现了一种摄影风格，就是拍玻璃中反射的景象。虽然是真实的景象，但根据玻璃材质的不同会产生不同程度的扭曲，并且玻璃也还有一定的透明度，反射的景象又跟屋里的景象发生了重叠。景象反射与重叠的程度根据玻璃涂层的水银份量多少而有两个极端：没有水银的透明玻璃可以让你看到另一面的别人，而仅仅是多了一层银子，就让你只能看到自己。
我开始逐渐理解布列松所说的，广角扭曲了人的视野，看到绿叶丛中的消防栓，我看到的是一个整体，如果用广角去拍，即便是靠近消防栓让画面视野一样，然而前后物体的透视程度也不同于肉眼所见。
墙角的石头漆成了红色，让我想起以前胳膊上戴的套袖，可以保护袖子不沾染油污，每次只要洗套袖就好了，一件衣服往往能穿很久才需要清洗。
除了前后左右，其实还可以看看地上是否有可以拍的东西。
卖酒的地方布置的挺温馨，洗手间牌子上的小人也是模仿酒瓶而画。
整齐排列的酒瓶。
酒单。
店里的灯光配合产品的摆设多见于奢侈品店，可能如此的搭配可以提升产品的格调。只是店里的顾客常常是一窝蜂的要求各种酒的试喝，并吵吵嚷嚷的寻问价格，让店里摆设的格调实至名归的成了一种摆设。
写到这里，已经是在回墨尔本的路上了。阿德莱德给我比墨尔本更安逸的感觉，当然也许是因为第一次来，并且怀着旅行的轻松心态，看什么都觉得新鲜。就好像恋人相逢，初次见面总是充满惊喜，时间长了也许会因为熟悉而产生懈怠。然而正如摄影一般，即使是阴沉的天气，即使是空空的酒庄，换一个镜头，换一个角度去观察，也会发现新奇的东西。熟悉了不同的镜头后，过一段时间再换回之前的镜头，又会有新的发现，新的体悟。初见的惊喜会被熟悉而磨灭，但熟悉后却又能发现新的感动。
也许世间万物都有起伏交替，正如阴阳鱼一般循环往复，《道德经》里所说：万物负阴而抱阳，冲气以为和。阴是阳之母，阳是阴之因，根据具体事情而体现不同。摄影如此，恋人如此，人生亦如此。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/city/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 13:45:13 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/city/</guid>
      <description>（三）城市安逸，人生匆匆  时间并不匆匆，匆匆的是人生。
 到阿德莱德市已经是傍晚了，我们住在阿德莱德大学对面的旅馆里，这里距离市中心不远，后面是一条满是商铺的街。
这次用的是X-Pro2和35mm f2镜头，等效焦距50mm，不少人觉得50mm的视角太窄，其实它的视角和人眼凝视时的视角差不多。
有花纹的铁篱笆映在砖墙上，注意到这些细节是因为类似的老建筑在墨尔本已经越来越少了，取而代之的是设计简易的公寓和各种冠以环保的建筑材料。
从旅馆出来，走了不久便到了唐人街。以前的唐人街是最早一批华人建起来的，走在里面会有一种回家的亲切感，然而现在的唐人街已经变了许多，除了中餐馆，就是各种奶茶饮品店和回国礼品店，一家奶茶店里的电视还在放着韩国偶像剧。
我注意到灯笼上“福禄寿”三个字，是因为以前做买卖用的秤杆上一般会有三颗星，分别代表“福禄寿”，倘若卖东西缺斤少两，秤砣的刻度就会越过这三颗星，少的越多三颗星越偏，象征着生意人会损失“福禄寿”，只是现在的华人很少在乎这些被视作为封建迷信的旧理了。
街角一家卖甜品的店，许多中餐也都会根据外国人的口味在本不需要加糖的菜里加糖。
离开唐人街，天已入暮，只广场的圣诞灯还熠熠生辉。
如果是广角的镜头，便可很容易的拍到整个圣诞树，等效50mm拍不到圣诞树全貌，却可以迫使我再三思考构图，最后发现其实我可以拍到树顶的星星和一旁天空的月亮。
夜晚出来逛街的情侣在等绿灯。
楼顶的钟和下面的行人。
从人们的穿着不难看出晚上的温度还是比较高的。
雕塑的人洋洋得意，身后不远处一个人在乞讨。
翌日 第二天一早，我带着X-Pro2和等效35mm的镜头走上街头，开始摄影。当时的天气很阴沉，也许不适合游客拍到此一游，然而却不影响人文摄影，毕竟阴天也有阴天的特色。
阿德莱德相对墨尔本更为安逸，街上人不多，偶尔遇到几个人也都很友善，至少不会像墨尔本人那么排斥照相机。
市里有不少古老的建筑和纪念雕塑，也许是墨尔本街头的行人太多了，虽然也有不少雕塑，却不太会引人注意。
能成为雕塑的应该都是名人，去世后有个雕塑来纪念，让其不朽；然而不朽的代价就是一旦建成，就不能再转过头去看看身后的风景。
要说古老的建筑，世上应该没有哪个国家能和中国比，然而现在保存下来的建筑却少之又少，人们沉迷在发展建设中，却不知道失去了什么。据说张果老骑驴是倒过来骑的，是否他发现了其实前进就是后退，保留传统才是真的进步？可惜现在的马路上已经没有马了，有的只是在老建筑前挥舞的机械手臂。
老树盘根，许多古寺庙里有上百年甚至千年的大树，感叹大树的人们未必想到，地下的根系比地上的树还要广，还要深，没了根系的大树只能轰然倒塌，没了传统的人呢？
空空如也的凳子上满是灰尘。
到了步行街，人开始多了起来。
虽然人多，但大多依然很悠闲，闲的这只狗已经不耐烦了。
拍不清脸，也不敢靠近拍清楚，只能拍到脸的轮廓，但还是能感受到人的表情。
男人在给小孩拿着奶瓶，脸上的表情对未来充满了希望。
一个合格的导盲犬，是不应该被小动物吸引的。
水池上飞舞的鸽子。
玩猪的小孩。
抽水烟的人在吞云吐雾，让我想起崔健的歌词：这烟盒中的云彩，这酒杯中的大海，统统装进我空虚的胸怀。
唐人街旁是中央市场，里面有各种零售摊。
在一家中餐厅吃了葱油面，看上去不比自己做的好。
中央市场里的水果摊，不知道能不能试吃。许多超市里有试吃的摊位，对我来说，试吃最大的问题是吃了如果不买就会不好意思，虽然服务员依然会面带微笑不会强买强卖，但谁知道他们心里会怎么想呢？
市场里的旧书摊，我小时候见过把旧书论斤卖的书摊，仔细看看还真能发现值得珍藏的书，这里的书摊都是英文书，我对英文书籍了解不多，也没有时间去一本本的翻看这里的旧书，所以很有可能错过值得收藏的好书；也许这便是人生的无奈，其实书还在那里，时间也还是那样走着，不过是人生越来越匆匆了。
不能细细搜索值得收藏的好书，至少可以找一个好的构图，拍一张留念。
市场外墙巨型的圣诞老人，不知道夜晚是否有灯从下往上照，给炎热的圣诞添上一丝诡异，让人们后背的冷汗给自己降降温。
最后返回时经过步行街，我买了一瓶镇江香醋，这个醋厂建立于1840年，可以说是历史悠久的醋品牌；阿德莱德也有很悠久的历史，就让这同有悠久历史的一中一西互相呼应一下，证明一个华人来过这里吧。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头 下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/streetonisland/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 08:16:57 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/streetonisland/</guid>
      <description>（二）岛上街头 袋鼠岛 紧贴着阿德莱德有个很有名的袋鼠岛，岛上有许多景点，其实我并不了解是否它很有名，之所以这么说，是因为去那里游玩的人很多，以至于我们出发前几周已经买不到船票，而必须跟当地的旅行社一起坐船。估计旅行社提前用了不同的人名订了许多票，以便于到时带游客上船。登船并不会核查乘客的真实姓名，按照导游给我的船票来看，我的名字叫Xiao Lan。
这天只带了富士X-Pro2和等效35mm的23mm f2镜头，一是出于对定焦镜头的钟爱，二是想感受一种街头摄影的氛围，即便是跟着旅游团参观固定的景点。当初富士设计X100系列时据说做了不少研究，究竟什么焦段适合一机一镜，最后的结论是等效35mm最适合；其实这次旅行只需要一个X100F就够了，体积和重量都比X-Pro2有优势，但出于对50mm的习惯以及考虑到澳大利亚沿海的风沙，有环境防护的机身和镜头组合更会让人省心。
袋鼠岛的照片基本都是Acros加红滤镜模拟的黑白胶片，不拍彩色的原因和不用变焦的原因差不多，变焦镜头给你太多的选择而无从下手，后期处理成彩色的照片也一样有着各种色彩格调而让你难以割舍，纠结用什么色彩时就忽略了摄影的本质：很难说哪种色彩比另外的色彩更好。但黑白照片就不太存在这个问题，人们只会注意照片本身的内容。
第一个景点是海狮湾，从旅游大巴上下来，大家就等不及的要去海边。
工作人员在细心的讲解注意事项，一个小孩在地上专注别的事情，其实周围的大人也未必关心工作人员的介绍，只想赶快去看海狮，可他们碍于面子，不能像小孩那样自顾自的蹲着观察地上的东西，也不知小孩成为大人后是成熟了还是世故了。
讲解完毕，工作人员带领大家走下沙滩。
终于看到了海狮，大家都在拍照。因为是未被驯化的野生海狮，所以不能靠的太近。也不知海狮看到每天都有一群群的人在远处围观是何感想。游客们拍照用的多数是手机，其优势在于便携，并且可以立刻把照片分享给亲朋好友；然而在十数米的距离外用广角的手机拍海狮，还都想拍清楚海狮的脸，结果就只能用数码变焦，加上海边大风导致手不稳，最后拍出来的并不清楚。
刚刚还在以旁观者的角度看别的游客如何用手机拍海狮，此刻的我也成了他们中的一员。
我觉得用定焦镜头拍摄的一个要点在于，因为焦段的约束，有些东西拍不到就拍不到了，关键在于寻找合适的画面。就像这张照片里，海报虽然只占了一小部分，然而却同时反映出了前面的沙滩和后面的无边大海，按照人像摄影的说法，这个叫环境人像。
工作人员很热心的回答大家对海狮的任何疑问，我很诧异还真有人问，本以为游客只在乎把海狮拍下来，最多再用自拍杆拍一张自己。
我走上岸边的平台，远看游客和已经小成黑点的海报。
平台的另一边，是看完海狮在清理鞋中沙的游客。
这时，大家发现有只海狮也来到平台这边，纷纷拿出手机近距离拍摄。
回去的路上，另一波游客走向沙滩，难以掩盖兴奋的表情。
街头摄影一直用等效50mm镜头，形成了一种旁观者的心态，即便是参加旅游团，也还是保持着这种心态去冷眼旁观，然而看到这人躺在椅子上看着天，而丝毫不在意身边匆匆走过的游客，我才恍然大悟，原来这家伙才是真的旁观者，局外人。
神奇岩石观景台 下一站是神奇岩石，据说是天然形成的几个巨石，被海风吹了几百上千年后，形态特异。中途休息时，有游客发现了树上的考拉，于是大家纷纷拍照，当然，依然还是用数码变焦，依然还是拍不清楚。
就快到神奇的岩石了，这里有个观景台，导游让我们来看看岩石的远景。这个女孩用的是单反以及变焦镜头，应该能拍的更清楚更近，相比之下，我手中等效35mm的镜头在这个位置只能把远处的岩石拍成一个黑点，然而女孩举着相机映衬远处的岩石，本身又成了一道风景。
这时，一个细心的游客发现了草丛里有一只蜥蜴，大家纷纷围上去看。其实中国以前人与自然的关系远比现在和谐，也是可以看到各种小动物，可现在却成了稀罕。
停在路边的旅行车。
有人在路中央拍摄，这里就体现出定焦镜头的用法了，虽然不如大炮那样能在一公里外拍到岩石的全貌，但可以拍到远处的岩石，近处的游客，以及二者之间绵延起伏的路。
神奇岩石 神奇岩石在海边，本来海风就不小，加上天气的阴沉，导游一再告诫大家不要到岩石的边缘以免站不稳掉下去。
拍照结束了，被拍的人还在摆着姿势，随时准备再被拍。
两个石头的缝隙中，看到远处自拍的游客穿着彩衣。X-Pro2有光学和数码两种取景方式，模拟旁轴的光学取景存在一定的视差，要保证这种缝隙的精确需要切换到数码取景。
这两个游客有着很强的摄影精神，要拍出与众不同的照片，就得到人迹罕至的地方，比如岩石的边缘。#dontdoitathome #doitontherock
静态的照片拍不出疾风的动态，却能从人的衣服来反应风的强劲。让我想起了当年韩信点兵，刘邦给了他一块五寸见方的布帛，能画多少兵就给多少兵，旁人暗暗叫苦，第二天韩信上交布帛，只见上面画了一座城楼，城门口战马刚露头跃出，一面“帅”字旗斜出。虽没有一兵半卒，但仍可看出千军万马之势。
拱门 下一处景点是个被海水侵蚀而成的拱门，需要经过弯弯曲曲的木栈道。当时天在下雨，有的游客就呆在车里休息。照片中迎面而过的两人是来自不同地方的游客，不知道是有缘千里来相会，还是无缘对面不相识？
栈道下观看海豹的游客。
到了拱门。
最后来到码头旁的小镇，空旷无人的地方必须看到电线才能感觉到人烟。
偶尔看到一个人，甚至还不如偶尔看到的鸟多。手机是为数不多的和外界接触的方式，看看手机便不孤独，也忘了身后无边无际的大海。
登上归航的船，船靠岸了，透过灰蒙蒙的窗，看外面的天也是灰蒙蒙的。
坐在旅游大巴里，等待司机启程。
在大巴上往外望，暗云滚滚的天边终于出现了一缕夕阳。
上一章：相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔
下一张：相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/ontheway/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 20:55:26 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/ontheway/</guid>
      <description>在我看来，旅游、旅行和旅途三者的差别在于，随旅游团一起的叫旅游，参观固定的景点，每个地方停留足够拍照留念的时间；旅行则相对随意一些，有自己的行程计划；而旅途却不一定要去到哪里，可以是心灵的自我发现和探索。现实中有不少人因为时间等因素制约而只能参加旅游团，幸运的是2017年的圣诞假期我们按照自己安排的行程，从墨尔本自驾去南澳的阿德莱德。
这次旅行随身带了两个微单相机，松下GX85配一个等效24-70mm的变焦镜头，富士X-Pro2和两个定焦镜头，分别是等效35mm和50mm。极端来说，我只需要一支等效50mm的定焦镜头就足够了，变焦主要是用来拍景点的风景和家人的留念，事实也证明有些时候一个可以变焦的镜头在这两个用途上确实方便了许多。不少人认为定焦镜头是要用脚来变焦，而我却坚持定焦的精髓在于用脚来构图，在这个基础上，变焦的问题在于，它给了你更多的选择 - 这听起来挺不错的，但实际上却未必是件好事，往往你需要的不是过多选择的焦段，而是让你只能按照固定焦段拍摄的约束。
（一）灯塔  摄影不仅仅是使用相机，而是融入了所有我们读过的书，看过的电影，听到的音乐，以及爱过的人。 - Ansel Adams
 从墨尔本往西南方向行进，途中会经过Otway Lighthouse，一个仍保存完好的古老的灯塔。一般来说，孤独的风景一旦变成吸引游客来买票参观的景点，就会失去一部分内在的含义。平日里空闲的时候我常常会走在街头，随机拍摄一些人文风景，对我来说这大概就是一种心的旅途。以参观景点为主的旅行显然不同于漫无目的地走在街头，然而无论是在景点还是在街头，都会遭遇形形色色的人，有人的地方便有人文。
在灯塔参观时天气阴晴不定，时而乌云滚滚，时而晴空万里，阴与晴之间短暂的一瞬，会浮现一些难以捉摸的云。
景区内还有些私人住宅，原本门外是绝好的风景，现在又多了一条靓丽的游客风景线。
灯塔上印记着建造的年份，白云千载空悠悠，也不知是浮云见证了灯塔的历史，还是灯塔默默的观察着浮云的变幻多端，即新即故。
在灯塔顶端看大海的波涛。中国古时候许多文人墨客爱用浪涛来作各种关于人生的比喻，如“浪花淘尽英雄”，看天地之永恒而悲人生之苦短。
灯塔不远处有一堆柴火，弥漫着炊烟，我猜可能古时的文人墨客在临海感叹时只看到了海浪而没看到灯塔，更没闻到炊烟，否则也不会如此悲观，因为对于归航回家的人来说，看到了灯塔，就看到了希望。
下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（上）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（上）  明月几时有，把酒问青天，不知天上宫阙，今夕是何年？ &amp;ndash; 苏轼
 我曾经做过一个很长的梦，梦里被邀请去参加一个会，开会的场所在金字塔内部，这个会的名字叫法老会。现实工作中我时不时也需要开会，如果时间长，中间则会有休息时间，组织者会提供一些小的点心，让枯燥的会议不会那么无趣。梦中的会，具体内容已经记不清了，唯独记得中间也有类似的休息时间，我也在跟一群人聊天。按照佛罗伊德的说法，梦里的法老会大概是现实中开会的反射，也许是因为工作的烦闷，所以开会的地方在封闭的金字塔内部；为什么是金字塔？也许是我那段时间在搜集金字塔的资料 - “梦是现实的反射”似乎便解释得通了。
佛罗伊德是个很了不起的人，他看到了许多实证科学无法证实的东西，可始终没有走出心理学、神经学的范畴。正如《苏菲的世界》里生活在兔子皮的表面，为了物质利益而往里面钻的人，假如兔子皮上生活的人们原本没有灯光技术，而某位科学家发明了灯泡，夜晚降临的时候人们可以借灯光照明，让他们生活的兔子皮不再是漆黑一片，大家自然会认为灯光是全部的光源；过了几个世纪，科学发展到可以精确测量光的亮度时，人们发现夜晚的250瓦路灯实际测出的亮度达到了300瓦，才意识到世界上还有别的光源存在，只是不知道它在哪里，是个未解之谜；大家并不在意科学家的发现，因为神秘的光源对他们往兔子皮里追逐物质利益无关紧要。当大家都在为物质利益而总是低着头的时候，佛罗伊德在某天晚上偶然抬起头，看到璀璨的星空与皎洁的明月，星月的光芒刺进他眼里，让他悟到神秘的光其实并不神秘而是来自天上，自己身处的地方只是一个巨大的兔子，在这个世界之外还有更广阔的宇宙。佛罗伊德站在比科学家更高的境界里，发现了更接近真相的事实；然而他所看到的，在更高层次看来依然是个迷，因为“耶和华说：要有光。于是就有了光。”
无论是玄学主导的古东方文化，神学主导的古西方文化，还是科技昌明的现代，月球始终充满了神秘感。东方文化里，月亮上有广寒宫，有奔月的嫦娥、伐树的吴刚和洁白的玉兔，而古人根据月球运行轨迹衍生出了一套完整的历法；西方的许多文化，无论是神秘的宗教还是一直被用作科幻素材的喜欢月光的吸血鬼和狼人，就连好莱坞电影《变形金刚》里，开篇时也暗示变形金刚躲在月球的背面。看上去，世界各地的文化、历史中都或明或隐的透露出，人类和月亮曾经有着千丝万缕的联系。
关于月球的起源，目前有四种主流的推测：
 分裂说：地球形成的初期呈熔融态，且自转不稳定，自转速度高，甩出去一部分地球物质，这一部分物质碰撞聚合形成了月球。 同源说：月球和地球同时形成于太阳系的同一物质源区，太空中的碎片聚集成地球同时也产生了月球。 捕获说：月球本是太空中运行的某一天体，经过地球时被地心引力捕获。 撞击说：一个大概有火星那么大的行星曾经撞击过地球，冲击产生的碎片在地球周围环绕，之后生成了月球。  科学家一直在对月球进行各种研究，包括著名的阿波罗登月（据说带回了至少三分之一吨的岩石和土壤），人们发现月球与地球的金属成份有很大的差异，这就否定了同源说；如果月球是地球分裂出去的一部分，按照地球的运行轨迹，月球相对地球的角速度并不符合现在的地月系统，况且月球被地球甩出去后形成的太平洋大坑，已经被证实为冈瓦纳古老大陆裂解形成，而月球早在45亿年前就已经形成，远远早于太平洋，这些事实让分裂说站不住脚；捕获说的问题在于无法解释为什么月球和地球的很多同位素组成完全一样（太阳系不同位置的氧同位素组成，因距离太阳的远近而不同，如金星比海王星更靠近太阳，氧同位素的含量就更少），也无法解释为什么月球没有被质量引力比地球大许多倍的太阳捕获，并且月球被捕获时的运行轨迹与地球的夹角必须非常精确的使月球刚好成为地球的卫星，而不是坠入地球或与地球擦身而过，这种几率在自然发生的前提下几乎不存在。
相比之下，撞击说比其他推测更容易解释为什么地球与月球有着近似的化学成分，这种说法的必要条件是撞击地球的星体本身要么得由冰构成，撞击后融化在地球和之后形成的月球上，要么得有着与地球同样的化学成分 — 这些都未经证实，所以这一推论依然只是个推论。
前文中我之所以认为佛罗伊德对梦的解释不全面，是因为在梦中法老会的休息时间里，有个人跟我说，真正法老的尸体其实被送到了月亮里，月球是史前人类制造出来的巨大飞行器。
值得注意的是，科学界关于月球起源的学说都有一个前提：月球是自然产生的。美国航空太空总署的网页里有一页[关于月球的起源][1]，指出任何解释月球起源的理论必须能同时解释以下的事实：
 月球的低密度显示它并不像地球一样有一个金属的核心。 月球岩石中几乎没有不稳定的成分比如水，似乎月球表面曾被烤过。 月球上的相对氧同位素和地球上的一样，因此月球产生时与太阳的距离和地球跟太阳的距离是一样的。  除此之外，科学家还发现了各种“巧合”：
 太阳的直径比月球大四百倍，而太阳跟地球的距离_恰好_也是月亮与地球距离的四百倍，因此在地球上肉眼观察两者大小相近。 月亮面对地球的一面始终不变，因为其自转和公转周期_恰好_一致，因此地球上看月亮始终是同一面。而这种运行方式已经持续了几百万年。 尽管其他星球的天然卫星轨迹都是椭圆，月球的运行轨迹_恰好_几乎是一个正圆。 地球对月球的引力远远小于太阳对月球的引力，却一直停留在地球的卫星轨道上而非是被太阳系中其他星球如木星吸走。 目前已发现的天然卫星里，直径最多也没超过母星的百分之五，而月球直径_恰好_为地球的百分之二十七。  虽然本文讨论的是玄学，然而即便是科学发现，也已经有太多的“巧合”了。关于月球的任何一个“巧合”，在自然产生的前提下，都只有极低的概率。著名科学家艾西莫夫（Isaac Asimov）曾说过：“从各种资料和法则来衡量，月球不应该出现在那里。”他又说：“月球正好大到能造成日蚀，小到仍能让人看到日冕，在天文学上找不出理由解释此种现象，这真是巧合中的巧合。”学过统计学的人都知道，无限趋近于零的概率在实际应用中往往是可以忽略不计的；而在如此多的“巧合”下，科学却不敢正视，不敢提及偶尔有人提出的，与梦中见闻相印证却被主流忽视的第五种推测：月球并非自然产生，而是被曾经地球上某种高级生命制造出来后被送上了太空。这个理论听起来似乎不可思议，然而仔细想想，它比主流的学说更能解释NASA提到的三个事实：没有金属核心，因为里面是空的（法老的尸体就在里面）；送上太空前被烤过，也许是一种特殊处理，类似现在的航天材料；而正因为是在地球上人为制造，所以氧同位素和地球一样，自然和地球与太阳的距离一致。它也同时解释了所有“巧合”，因为本没有巧合而只有人为。
这一章似乎与玄学关系不大，然而别忘了所有这些讨论都源于一个梦，并且这和此后要讨论的诸多话题都有联系。况且，仅仅是科学发现，也应该已经推翻了许多人心中固有的想法，更容易接受科学与玄学只是殊途同归的两条路。后续的章节将要讨论更多科学已发现却不被人在意的相关事实，以及月球在本次人类文明历史中所扮演的角色。最后，重复一次《2012》中喇嘛说的话：
“正如这杯水，你心中充满了想法和成见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。”
[1] http://starchild.gsfc.nasa.gov/docs/StarChild/questions/question38.html
继续： 月球（中）
上一章： 前言</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 前言</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:23:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 前言 我每年几乎都会坐飞机回中国，许多年前的一次旅途中，飞机上空调的冷气让我感觉很不舒服，我试着找点东西来转移自己的注意力，然后就注意到了身旁的小圆窗，它让我回忆起小学教室的窗玻璃，绿色的木窗框始终干净透明。
刚上小学时姨父送了我一套书籍，叫《世界真奇妙》，里面介绍了世界各地的风俗文化以及历史遗迹，最让我感兴趣的是许多不解之谜，包括古埃及金字塔，百慕大三角，玛雅文明等等。好奇心驱使我努力学习，想从科学里找到答案，然而科学相关的课程，无论是初中时和蔼可亲的物理老师通过各种实验来教授的物理，高中时刻板严谨的班主任教授的数学、化学甚至学术气息浓厚的墨尔本大学的计算机科学，都没能帮我解开心中的疑惑，当然不能否认它们极大的增长了我的知识水平，并让我有在社会里生存的基本技能。
我在写这段文字的时候距离大学毕业已经许多年了，回想起求学生涯，虽然学到的知识深印在我脑海，但求学过程中至今仍记忆清晰的，竟然只有小学教室里那些绿框的窗户。学习难免枯燥，尤其是怀着一颗探索未解之谜的心却得不到答案；然而透过每天被值日生擦的干净透亮的窗玻璃，我看到了外面的世界：无论是高高的梧桐树几乎贴在窗上的枝叶，路两旁吆喝叫卖的小贩，还是匆匆赶路的行人，无一不充满了生机；更妙的是这些景致并非一成不变，更不用说形形色色的人了，有天真无忧的孩童，有奔波赶路的年轻人，也有悠然自得的老人，这一切都正如佛家说的成住坏空，循环往复。
如今科学昌明，科技日新月异，人们在享受科学带来的各种便利并不断被新事物冲击时，却似乎面临越来越多的问题，无论是战争、天灾、环境污染、资源枯竭，还是大至国家、民族，小至亲朋好友之间的矛盾与不和谐，人类社会在以科学为基础的发展道路上似乎越走越艰难，却始终期望以科学来解决所有问题，科学主导了人类的认知。实际上，在科学之外，还存在着另一种对世界的认知体系，由于唯物主义的主导以及人们在物质上对科学的依赖，许多人不愿接受，不愿触及甚至不知道这个曾经主导了中华几千年文明发展，在世界各地创造了璀璨的文明以及无数现今无法解释的奇迹，与现今西方科学截然不同的另一个科学体系：玄学。
何为玄学？英文里有两种解释，一种是metaphysics，就是存在于物质之外的抽象概念；另一种是pseudo-science，就是伪科学，“伪”这个字会让人觉得有欺骗的成分，然而我却觉得它有一种对科学的讽刺，钱钟书的一张肖像照里嘴角向下，隐隐微笑，被解释为他对现实的轻蔑和不屑，大概就是这个意思了。科学&amp;ndash;如果特指西方科学，应该是人类对世界的探索和总结，其中包括各种定律、法则等等，人类现今的文明社会便是构筑于这些研究探索之上。在许多科学家眼里，对于未知的宇宙、时空，人类的科学显得微不足道。
 我好像是在海滨上玩耍的孩子，时而拾到几块莹洁的石子，时而拾到几片美丽的贝壳并为之欢欣。那浩瀚的真理的海洋仍展现在面前。 &amp;ndash; 牛顿
当我们的知识之圆扩大之时，我们所面临的未知的圆周也一样。&amp;ndash; 爱因斯坦
 从许多伟大科学家的故事里，我们不难总结出一点：科学的探索与发现是无止境的，把当前的发现作为恒定的真理去判断未知的事物和排斥无法解释的现象，这本身就是不科学的。其实，纵观科学的发展史，不少时候，科学是以新的发现论证否定以往的认知来发展的，正如胡适所说，科学的精神在于大胆的假设并严谨的探索和小心的求证。
方法论 我的大学同学有的毕业后继续深造，有些读了博士，其中有一个基督徒，每周末都要去教堂。当我告诉他我要写一些关于玄学的东西时，他对我的想法很好奇，并以非常学术的角度问我，需要用到哪些参考文献。我告诉他我参考的是佛经、圣经、中国的神话古书、自己打坐入定后看到的景象、网上的小道消息、及人们做过的梦。然后就看到他脸上的表情像是我第一次吃Vegemite(酵母酱)时一样(虽然我当时没照镜子看自己是何种表情)，他对我说：
 我的上帝啊，没听错吧？圣经作为参考文献？在我们科学系这样写论文你肯定不能毕业。
 看出问题了吗？他作为一个基督徒，并且先对他的上帝感叹了一下，然后质疑我用圣经做参考文献的可靠性。初中历史课学西方宗教史的时候，老师告诉我们信上帝便得永生，先不说是不是真的只要相信上帝便能得救，就说我这个朋友，虽然每周去教堂，但我却不敢说他真的信上帝。我完全理解他从学术角度说的这句话，正因为此，让我深深感觉到，对科学的依赖潜移默化的封闭了人们的眼界。上文说过，科学本身是人类对物质世界探索发现的总结，而其精神却是对未知的东西大胆的假设和谨慎的求证，不少人只看到其物质的一面而忽略了科学的精神，尤其是在现实中享受着科学带来的便利时，会觉得科学就是书本里学到的东西。心中充斥这种观念，就无法深入探索科学以外的事物，只有从根本上改变已有的科学观念，才能有一个对世界的全新认识。
电影《2012》里，小喇嘛困惑的时候向大喇嘛请教，大喇嘛提起茶壶往杯子里倒水，直到水溢出杯外，然后对小喇嘛说：
 正如这杯水，你心中充满了想法和偏见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。
 在我看来，科学和玄学并不互相排斥，它们只是探索人类、生命及宇宙的不同角度。玄学有其特殊性，这种特殊性决定了它不能被所有人接受和理解，而科学却有它的便利性，任何人通过学习都可以掌握一定的科学知识，并且能在相当程度上改善自己的生活。《苏菲的世界》里说世界就像一只兔子，人们都生活在兔子皮的表面，以为这就是整个世界了，在现实中为了物质利益而往兔子皮里面钻；在人们看来，兔子皮是自己脚踏实地，看得见摸得着的东西，而抬起头只有黑漆漆的天空，无边无际，遥不可及。所以“里面”是发展的方向，却不知正因为只看到“里面”，才让自己不识庐山真面目，看不见世界的全貌；哲学家仰望星空，繁星的光芒就像落在牛顿头上的苹果一样，使他们意识到世界只是一只兔子这个事实，于是想看看兔子外面的世界，就拼命往兔毛的顶端爬。往里面钻的人享受着现实的物质生活，同时嘲笑往外爬的人，笑他们放弃了现实的利益而且容易掉下来摔死。看这本书的时候我也是觉得，即便世界只是一只兔子，即便往里钻的人目光狭隘，但那又如何，只要活的快乐不就行了吗？可随着年龄的增长，我逐渐发现，不同的人对快乐的理解不尽相同，即便同一个人，在人生的不同阶段也有不同的快乐和追求；况且，无论快乐与否，人总是逃不出死亡，这就是哲学家经常会问的人类的终极问题：我们从哪里来，要到哪里去，我们是谁？而这一切就从一个梦开始说吧。
继续： 第一章 - 月球（上）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apps</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/apps/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 09:01:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/apps/</guid>
      <description>下面是仍在AppStore上的我个人做的App:
社会人标签 是否厌倦了每次分享图片时重复输入各种不同的#tag标签？“社会人标签”可以帮你管理、分类各种标签，一键复制你选择的标签到剪贴板。

古人名 随机生成古风古韵的名字，有的古朴，有的优雅，哪怕是一个很普通的汉字，组合起来，也能让人回味无穷。古人名能体现汉字的独特魅力和深厚内涵。

孔明棋 一个古老的跳棋类游戏，好像后面某一关有个bug，始终过不去。

我是骚客 一个会创作诗词的软件，所做诗词没太有规律可寻，不经意会作出一首千古绝句。

fortune | cowsay （奶牛说） 经典Unix上的fortune以奶牛（cowsay）的形式显示出来，闲时随机一段文字也许让你深受启发。

经典方块 一个消除类游戏，类似俄罗斯方块，可以连接横竖斜三个方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/about/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 08:30:16 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/about/</guid>
      <description>这是某次午饭时同事帮我拍的照片，因为我一直是个性格内向沉默寡言的人，比较不喜欢被拍照，所以用一张纸巾挡住脸。然而看到照片时才发现拍照的人根本没把焦点对在我脸上。最后的教训是：在别人眼里你未必有你自己想象的那么重要。
这是徐昊哲的个人网页。我目前在墨尔本从事iOS软件开发。除了日常工作，我还参与街头摄影、诗词创作、撰写技术文章以及研究玄学（包括且不限于易经、塔罗命理、佛学），目前在创作一部集科学与玄学之大成的书。
业余时间所做的所有事情其实可以用一句话来形容，就是从科学意外的角度来探索这个世界。通过宗教、玄学、相机镜头等等看似毫无关联甚至荒诞的东西，以多个视角来理解这个世界和宇宙。什么是科学？胡适说“大胆的假设，小心的求证”，我相信科学的精神是不断的探索未知，而不是将已有的发现作为绝对的真理却忽视甚至否认科学尚未能解释清的东西。
iOS软件开发 我有若干年的iOS软件开发经验，参与过澳大利亚人常用的许多软件，体育相关的如AFL澳式足球联盟赛，NRL澳洲橄榄球联赛以及澳洲板球联赛Cricket的手机应用，还有澳纽银行ANZ的手机应用。担任过开发员以及技术组长。
摄影 我的一部分业余时间会用来摄影，学习并提高摄影水平。在我的背包里一般会有理光GR，富士X-Pro2或松下的M43微单，我最常用的镜头焦距是等效50mm。摄影作品主要放在Instagram以及Lofter上。
文学与诗词创作 出了工作外我还会时不时写一些小说与创作一些诗词。
社交网络与联系方式  电子邮箱：haozhe.xu3@gmail.com 推特：twitter.com/hzxu 脸书：facebook.com/haozhe.xu 500px（很少更新）：500px.com/haoever Instagram：Instagram.com/haozhe.xu LinkedIn（中文好像叫领英）：Linkedin.com/in/haoever 微博：Weibo.com/huiimyninja Lofter：huiimy.lofter.com/  我的英文简历：点这里</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>