<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Haozhe XU on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/</link>
    <description>Recent content in Haozhe XU on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2017 08:57:48 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>新型冠状病毒COVID-19五行与星象学分析</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2020/covid19/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 17:03:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2020/covid19/</guid>
      <description>（声明：我不能给任何医疗建议，请不要将本文的任何内容作为实际治疗的指导；这篇文章只基于理论，如果需要请从医生那里寻求帮助。）
 The greatest enemy of knowledge is not ignorance; it is the illusion of knowledge.
知识最大的敌人并不是无知，而是自以为是的错觉。
&amp;ndash; 史蒂芬霍金
 自2019年底以来，新的冠状病毒已在全球引起恐慌。感染和死亡人数一直在上升。各国经济遭受了沉重打击，我们还没有特定的药物或疫苗，更不用说目前已知的病毒突变给基于基因序列的疫苗开发蒙上了阴影。实际上，病毒一直与地球上的人类共存，在现代病毒学问世之前，不同民族的人们千百年来一直在与疾病作斗争，并留下了许多宝贵经验，我们是否可以学习并从中获得启发，以对抗新冠病毒？
值得注意的是，古人用来纪年的天干地支结合五运六气，形成了一套预测致病性气候变化引发病毒的系统；而在此基础上，古人更是建立一套改善其身体系统以防止病毒感染的理论，有证据证明古时的观点与现代医学可以很好地吻合。要了解该系统，必须首先了解古代中国人如何测量时间。
让我们先看看目前人们对于时间的量化方法：
 A year is the orbital period of the Earth moving in its orbit around the Sun. Due to the Earth&amp;rsquo;s axial tilt, the course of a year sees the passing of the seasons, marked by change in weather, the hours of daylight, and, consequently, vegetation and soil fertility.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第十二回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma12/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 22:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma12/</guid>
      <description>尘世因缘录 第十二回 纷纷世事无穷尽 茫茫天数不可逃 　刘恒登基后欲实施新政，僧人道：“皇上不必费神，只需废除赤眉律法，一切依照旧理便可。”
　帝叹道：“不久前尚以为复国无望，只觉如一场梦，可回想起却异常凶险，守城那时，若赤眉驻扎城外坚守不攻，我等粮草耗尽，其未必便亡。”
　僧曰：“表面看去，是那攻城将领以恶压善，抓流浪疯癫之人来耗我口粮，却不知正因为这一分恶让其早亡十日。世事皆无偶然，那领军看似大意，实为天意，注定赤眉亡于此时，即便其坚守不攻，也会有天象变化使其消亡。当年商纣王对女娲不敬而遭亡国之灾，其欲念一生，种下恶因，恶果便已有，中间不过是众生在人间演绎。天象要其那时亡，早已降生妲己迎合此象。人间之事先后发生，可天上看来结局已然写定。那一百八十个疯癫人，本是神界天兵，为迎合天象而下界，知道此时会有此一幕，便借各种机缘来到此地。又怕在人世沉沦，被红尘所迷，便托生为疯癫人，一生孤寡穷困，遭人冷眼，吃尽世间疾苦，却不得一分利益，世人不明其有意为之，可不受尘世物欲牵挂，正因为此，时机一到便可顿悟。”
　帝又问：“如今神州破败不堪，要如何才可有盛世之象？”
　僧曰：“国之本在于人，人心坏则国败。欲改国貌，则应从根本处改变人心。赤眉治国，律法繁多却不约束人心，上至高官，下至百姓，皆被物欲驱使，愈是如此，愈不见天理，看似繁荣，内里却病入膏肓。新政可由三面入手，除整顿财务军务外，重心应在人心之提升，此为强国之本。”
　帝问：“人心沉沦，又如何提升？”
　僧曰：“事物生克，中庸为道，为官者根据权利大小，均要有对应之制约力，使其不可滥用权利，不患律法不公；以人为本，无论贫富，不论地位，人人皆有尊严，均可通过自身努力而取得成就，不患人心浮躁；改革科考学堂，取缔一切赤眉理论课程，代以古籍典故，重在育人，人有德便可生出智慧，不患国之不强。”
　帝曰：“谨遵教诲。”
　神州百废待兴，因赤眉律法根深蒂固，新政颁布之初，社会稍显停滞，有书生质疑新政，刘恒采纳僧人建议，于皇城外搭台，悼念此前火龙焚京时惨死之人，并邀各地书生来此讲辩，阐述不同政见，且亲自入场，与众人讨论。书生亦知若仍是赤眉当政，便绝无此机会，是以纷纷改变对新政之看法。
　此时，西域赤眉国有学者向其当政者上书，视神州新政为其威胁，书中点明道：“我赤眉分支于神州受重创，其新政中，提升人心道德之举乃驱除赤眉之精粹。”其当政者采纳书中建议，于半月后发檄文，称神州内乱，民不聊生，欲助平乱，屯兵百万于边境。僧人进言道：“赤眉自西来，国人凶猛好斗，其过半国土为高寒之地，不宜居住，自古便不断外侵，神州以北大部区域被其占据；赤眉运终，我国应主动宣战，夺回失地，而非等其入侵再被动出兵，其兵虽多于我，但天意如此，一切皆有惊无险。”
　翌日，帝命定远将军出征赤眉国，随军仅有一僧人，无兵。
　将军帐中，定远对僧人言道：“我等凡夫俗子，不知你我二人要如何对付那赤眉国百万精兵？其国位于神州西北，可为何我等向东南行进？”
　僧人曰：“战争乃下下之策，能避则避，那赤眉国原本只有高寒雪地，南侵后才开始转机，这次便要令其回到此前之状态。将军可知，为何愈往北天愈寒？”
　将军道：“皆因世人所处之地并非平板一块，而是宙宇中一星体，其状如球，越向北日照越少，是以寒冷，极北处甚至终日无光。”
　僧人又问：“将军所言极是。又是否知道，那每晚天上明月却是如何来历？”
　将军叹道：“明月几时有，把酒问青天，不知天上宫阙，今夕是何年？古人不知，如今科学已发现，明月亦是宙宇中一星体，其星道轨迹始终在我星球周围。只是其从何而来，恕我孤陋寡闻，并不知晓。”
　僧人曰：“世人多以为那月亮是宙宇中一星体，却不知其是史前世人所造，其状如球，中空，内有机关，可控制其运行。这次南下，目的便是要更改其运行轨迹。”
　将军问：“那月亮遥不可及，又如何改变？”
　僧人曰：“遥不可及只是世人所见，空间与时间远超世人所理解之范围，这次南下，将军也可知自己来历。”
　二人一路向南，不多日便觉海气飘渺，行至海边，见有一渔夫正在网中翻寻，将小鱼放生，见二人来此，放下手中渔网，道：“你们二位来啦？”将军问：“你认得我们？”渔夫答道：“昨日打渔捕到一只龟，你们可知怎的，那龟竟流泪不止，我以为是其体内海水溢出，没当回事，可昨晚却梦见一白发老者，背一张弓，也不言语，举弓向天便射，也没有箭，只拉弦，我抬头一看，你道怎的，那月亮竟被他射偏，又跟我说自己一直在此等人，一位僧人，一位将军，两人不久将至。今晨醒来，再看那只龟，却只剩一龟壳。见到你们二人，看装扮正是那白发老者所说之人，且不管你们所为何事，远道而来，先到舍下歇息片刻吧。”
　二人随渔夫回到家中，渔夫妻子见到众人，便开始做饭。渔夫拿来龟壳给二人参详，僧人手指龟壳纹路，问众人道：“你们看这龟壳纹路，是否像神州之山川河海？”将军道：“你这一说，还真是如此。”再看这龟壳，忽泌出海气，蒸腾不止，再看壳上纹路，却又如一棋盘，盘中竟有数枚棋子，有一子歪斜倒地，背后刻着“定远”二字，忽又站立而起，众棋子因势而动，一步步仿佛真有两人对弈，却不互相杀子而是逐步后退，最后退到两边，回到棋局初始之态，竟是倒序而行。此刻海气消散，却听渔夫妻子唤众人进食。
　世人发现，自那天起，每晚月亮升起后并不一直向西，而是在空中折返数回后方才西落，这之间正是赤眉国白昼之时，白日恰好被月遮挡，阳气不至，终日阴沈，其国境北部积雪向南扩展，数日后大部地区已成雪原，而其军事重地皆在南部，火器因而报废，自此国运大衰，其亦知此象非人力可解，便断了南侵之意。僧人又以钦差之名出使赤眉国，要回旧时所失之地，将神州版图扩大近半。有诗曰：
从此不敢称雄长
兵器全销运始终
　其余部州各国见此，方知自身科学之局限，纷纷愿与神州结盟，望神州传其玄术以利国利民并持之以恒，各国使臣于京师签订协议，神州自此一跃成为尘世之中坚，正是：
五夷重回称天子
否极泰来九国春
上一回：东边门里伏金剑 勇士西门入帝宫</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第十一回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma11/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 21:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma11/</guid>
      <description>尘世因缘录 第十一回 东边门里伏金剑 勇士西门入帝宫 　因近京师，赤眉恐军部拥兵谋反，是以定远在京师外就已交了兵权。此时营里只剩心腹家将不足十人，众人连夜赶往京师东郊黎城，次日清晨便以驱除西域赤眉之名举义，并将檄文广为传播。黎城百姓中，有不信寥寥十人可扳倒赤眉者，不愿惹祸上身而远走避难，亦有深受赤眉之害者加入义军，其中不乏书生，只因黎城临海，与西方异国接近，自赤眉变法后，异国学术、思想逐渐传入，城内书生深受影响，是以对赤眉愈加不满。
　百姓离城之时，却见有三人进城，出城百姓纷劝三人，有人言：“将军带了不到十人来此举旗，我等不愿受其牵连，你们怎的反倒此时进城？”又有人道：“众人皆知赤眉之恶，只是其兵强马壮，何必做那无用之争而枉送了性命？”出城百姓中有一人携一女童，边走边对女童道：“如红啊，都说本命年多灾，果不其然，来日爹再去庙里找和尚求个开光符给你。”说话时恰路过三人身旁，那女童看到三人里有个年轻和尚，眉头微皱，指着那和尚道：“爹爹，这里有个小和尚哩！”女童身旁那人道：“这和尚也不知怎的，此时偏要进城，到时赤眉打来，只能白白送了性命。”
　那小和尚听后，言道：“近年来天象异变，乃改朝换代之兆，赤眉气数将近，不必惊慌。”却听女童父亲道：“你所说皆是自然变化，无科学之依据，还是逃命要紧。”身旁女童却不依，不肯随其出城，其父也急了，言道：“你不走，爹可要走了。”那女童也不理睬，转身道：“小和尚，我以前好像见过你哩！”就听那小和尚道：“你我确有一面之缘，你今时姓张，闺名如红，是也不是？”女童父亲听后讶异：“你和我小女曾经见过？”小和尚点头微笑，道：“既是如此，今日便送你条红绳吧。”说罢从袖中取出一条红绳，系在女童腰间，又对其父言道：“令千金此生平顺，无灾多福，不用操心。”那人拱手道谢，也不多言，拉着女童出了城。
　这三人，一人为此前寻医周氏，也即汉帝刘恒，一人为神医北郭先生，而那小和尚，此前在药铺当学童，自然就是刘治远了。随父离城那位女童则是天枢中被刘治远踢倒定远人偶以至因缘棋中大军溃败之阿如，皆为曾经结缘之人，此刻纷纷来此应天象。
　定远举旗一事传回京师，朝野震动，其虽区区十人，却因军功甚巨，在军中又有党羽，又有黎城百姓支持，赤眉恐节外生枝，遂计划速战速决，不等周边军部返朝，就派京师近卫带数万人马，火速抵达黎城之郊，稍作整顿便开始攻城。数万人均知定远麾下多是黎城书生，只当是得了份肥差，一路说笑，可接近护城河时，却发觉城外不知何时散落些许大石，也不当回事，在石阵中绕行，可明明城墙就在眼前，却总在石阵中来回往复，领军之人见此，知城中有高人，便收了兵卒，驻扎城外。
　这领军之人本是地方小官，贿赂得了军衔，沙场经验寥寥，得知定远以十人之力举旗造反，平乱本势在必得，却遭遇石阵，便问其军师有何良策，那军师也无甚阅历，只懂阴谋诡计，其献一计，曰：“那定远麾下区区十人，只凭妖术迷惑我军，我等不必强攻；据出城百姓口中得知，城中粮草不多，又要顾及城中百姓，只需在周边村落征来平民，送到黎城外，定远若置若不顾，我军可大肆宣传其不顾百姓生死，使其不得民心；若其将百姓带进城里，不出十日，其粮草耗尽，也就不战自降。”领军之人觉此计甚妙，遂令下属去周边征人，却遭百姓抵抗，因作战需地方百姓支持，也不便强征，就趁夜抓来乞讨流浪之人，亦有残障、智障者，共一百八十人，又趁夜送至黎城城边石阵中，以绳索捆绑使人不得动弹。
　翌日清晨，有下属报于定远，城外阵中有百多人被绳索捆绑，定远向其余诸人道：“这定是赤眉之计，使无辜百姓来耗我口粮，这百十人本不算多，只是城中军粮已分给百姓，如今粮草不足半月，十天内便要告罄，如此可怎生是好？”刘治远言道：“你将阵中所有百姓接进城中，好生款待，只需一天便有分晓。”又对刘恒道：“等这百十人来后，你要亲自服侍，不可怠慢。”定远与刘恒不明其中道理，却对僧人所说深信不疑，便有人将城外众人带进城中。
　刘恒见众人衣着破烂，蓬头垢面，痴傻疯癫，却也不避讳，安排众人沐浴更衣，又亲自准备饭食，待安顿众人休息时，已然夜晚，自己身感疲倦，也即睡去。
　当夜赤眉营中，领军正与军师商讨计策，其道：“这次多亏有军师妙计，等平乱完毕，你我必定加官进爵。”军师道：“这都是大人之功，我只是尽微薄之力。”二人把酒言欢，甚是开心。
　当晚，神州百姓皆发同一梦，梦中见有人骑金龙飞升上天，身旁有一僧人脚踩祥云，身后又有一人身披金甲，骑黄金战马；又见云雾缭绕，有百十名天兵追随金龙，细数之下，共一百八十人。
　翌日清晨，百姓议论纷纷，有人说定远将军得了天助，赤眉命数终结；亦有人说赤眉坏事做绝，遭了天谴；还有人说这黎城之名应了天象，黎乃黎明，于黎城起义乃是晦极生明，剥复转折之意。赤眉张榜布告，说有人以妖术蛊惑民心，此梦不可信亦不可议论，违者皆以迷信定罪，又命官办学堂四处讲解梦之缘由皆为虚幻，还令御用文人撰文著书，引经据典，力证若无赤眉神州将大乱。
　即便如此，赤眉军中高层却惊恐万分，命各处军部带火器进京，速速平乱，私下里却各自寻找后路，有人将财物与家属偷送往异国安顿。也该得赤眉运终，各地军部得知定远造反，有改旗倒戈者，有因各种缘由拖延进京者，仍有半数军械赶来京师，可天要变，又岂是人力可阻拦？就在赤眉军重型火器即将进京时，六月天却忽降大雪，火器多半报废，雪仍未停。各地百姓见大雪纷飞，皆买酒暖身，尤其京师百姓，饮酒串门，一时酒贵。
　刘治远向定远言道：“那赤眉军中，军官多为贿赂而来，贪生怕死，不足为惧，你便带天兵直入皇宫。”定远领命，带天兵向京师进攻，沿途有抵挡之赤眉兵卒，确如刘治远所说，一触即溃。赤眉军节节败退，其首脑于皇宫内得知消息，携了金银由皇宫西门外逃，可却被军中倒戈之兵卒拦截俘获，关进牢中；刘恒未损一兵一卒便入了帝宫。
　又一日，赤眉军首领签投降文书，赤眉即亡。
　此刻大雪消停，百姓连日饮酒者，亦清醒过来，均感有异，原本染有赤眉者，皆褪了赤色，无赤眉者，也觉身心一震，神州众人皆觉感官不同以往，回想此前，为名为利，徒劳身心，人情冷漠，只重财物贪欲。此刻酒醒，听闻改朝换代，纷纷走上街头，放炮庆祝，并互相拱手道贺，即便陌生人也相视微笑，人人之间变得融洽万分，也不知哪家商户，此前卖酒，随后卖炮竹，捡了便宜。并未如御用学者所说，神州若无赤眉则天下大乱，最多也只个别百姓大意，被鞭炮烧伤。
上一回：真龙不在皇宫内 红花开尽黄花开
下一回：纷纷世事无穷尽 茫茫天数不可逃</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第十回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma10/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 20:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma10/</guid>
      <description>尘世因缘录 第十回 真龙不在皇宫内 红花开尽黄花开 　月挂墙头，星落树梢，此时皇城外将军府中，有一人正于书房查阅兵书，阅览间渐觉困意，忽见纸上布阵图中兵卒竟开始走动，待要细看，却发觉自身已在战场之中，四面八方杀声不绝，忽又身在营帐内，见自己拔刀自刎，手起刀落，却并无痛感，只觉身体上升，向下看又见自己伏在地上。周围无限空旷凄凉，不知将去往何处，四周漆黑，只远处一点亮光，意识里便向亮处走去，行有数十步，发觉前方有两人，一人身穿龙袍，似某朝皇帝，另一人却着寻常僧衣。继续前行，方听得二人间谈话：
帝问：“自朕登基以来，至今寥寥数千年，为何世间有如此之变故？此时又与大师相遇？”
僧曰：“本次创世之初，众神便知今日将有邪魔祸乱人间，皇上或许眼中只见神州经历改朝换代，可其本意却是为今日积累传统之文化；千年来，虽朝代更替，可神州文化却未曾失传，其中各种历史典故，今日皆脍炙人口，为后人留下仁、义、礼、智、信等道德基础，只要世人坚守根本，便可与邪魔抗衡。当年佛祖仁慈，见末法时邪魔肆虐，世人无可依之法，遂放下金线之路，使世人可依此返回神界，邪魔因此而更加竭力，阻止世人得度，以致今日之人道德全无。”
帝问：“不知大师口中之魔究竟如何使世人堕落至此？”
僧曰：“此魔不遗余力，其行有三。其一，创世之时，各天国之神皆知诸神需下落尘世才可得度，而得度后将返回原本所在之天国，是以分尘世为四大部洲，各个部洲间相互隔绝，或是沙漠，或是海洋，乃世人不可逾越之屏障，各部洲、种族皆有其天国之主托生入世传法，使人可返回其原本所在之国；而邪魔利用异星人觊觎此次世人之肉身构造，使异星人将其科学传于世人，尘世于某时间起，各项新事物层出不穷，有飞天之机械，跨海之巨舟，使世人可穿行于各个部洲，诗曰：
飞者非鸟
潜者非鱼
战不在兵
造化游戏
如此便打乱各部洲、种族之间隔，相继有人将各自天国之法传于其他部洲，又有不同部洲之人通婚，如此一来，各部洲得度之法混乱，世人却根本不知此理，失去得度之良机；其二，神州乃当初众神下落之地，因而有孔子、老子等诸位星宿下方传法，又有佛道两家汇集于此，所传之理皆有神旨，是以邪魔倾其全力，安排赤眉于西域起兵，侵占中原，后将数千年之文化毁坏殆尽，使神州之人心中无德，对神佛不屑；其三，因异星人身体构造之缺陷，其传于世人之科学中，便有一项复制之术，可取生物之特征而将其再造。万物有灵，复制之体却无魂无魄，起初只是复制禽兽，最终将再造人身，所造之人并无人之元神，而异星人却可得此人身，到时天门将因此关闭，只因人已非人而不可度。”
帝听后大惊，问道：“如此可怎生是好？”
僧曰：“一害还须一灾还，恶业深重便有天灾频发，有诗曰：
 盈虚原有数，盛衰亦有无。 劫劫劫，仙凡逃不脱。 繁华市，变汪洋。 高楼阁，变坭岗。　父母死，难埋葬。 爹娘死，儿孙扛。 万物同遭劫，虫蚁亦遭殃。 贫者一万留一千，富者一万留二三， 贫富若不回心转，看看死期在眼前。 平地无有五谷种，谨防四野绝人烟， 若问瘟疫何时现，但看九冬十月间。 行善之人得一见，作恶之人不得观， 世上有人行大善，免遭此劫不上算。 还有十愁在眼前： 一愁天下乱纷纷，二愁东西饿死人， 三愁湖广遭大难，四愁各省起狼烟， 五愁人民不安然，六愁九冬十月间， 七愁有饭无人食，八愁有人无衣穿， 九愁尸体无人捡，十愁难过猪鼠年。 若得过了大劫年，才算世间不老仙， 谨防人人艰难过，关过天番龙蛇年。”
 帝问：“听大师所言，难道猪鼠年间会有大难？”
僧曰：“皇上已经看到，汉人用赤眉硃砂染眉，其剧毒无比，届时赤眉之毒将传至西方诸国，尘世间无一能幸免。”
帝问：“朕想力挽狂澜，可如今事物全非，且赤眉强盛，复国困难重重，总觉并无光明之路，不知大师可有办法？”
僧曰：“世上之事往往出人意表，皇上不应以表而论。京师之北有重山，其中有一平部峰，峰顶有迎客松，姿态怪异，郁郁葱葱，昨夜无风无雨，此树轰然倒塌，皇上可知其中原因？”
帝曰：“若有狂风暴雨，树木或许不经摧残而倒；如无外力，又为何会倒塌？”
僧曰：“周围山民亦不解，纷纷上前察看，才发觉此树虽枝繁叶茂，内里却蛀虫遍布，腐败至极，若不倒塌，实有违天理。只是旁人皆被其外表所迷，以为此树强盛，是以倒塌前无任何征兆。”
帝问：“大师之意我已明了，如此说来，众生是否只应静观其变？”
僧曰：“皇上可知，那大树之旁本有棵小树，内里并无蛀虫，且正值壮年，却因接近大树，树倒之时将其一并压垮。如今神州之人染眉成风，甚至有幼童染眉，均以为染眉之后可得名利，不知如此却种下祸因，最终将有性命之忧。”
帝感惊惶，问曰：“若世人有心洗去赤眉，则可免于此祸。可朕见世人纷纷染眉，却无人洗净，这又如何可解？”
僧人伸手一指远处梦中之人，曰：“此人便可解。”
　梦中这人正是定远将军，其听闻僧、帝二人谈话，觉此二人图谋作反，正怒不可遏，见僧人指向自己，便行将过去，正欲开口，忽见僧人双手合十，口念佛号，自己顿觉思绪流转，曾经记忆了然于心，忆起前尘往事，当下失声痛哭，捶胸顿足道：“我曾受大师点拨，飞身撞树，了结性命以得人身，大师亦为使我结缘而向我乞讨，为何我今日却被利欲迷住双目，染了赤眉，为虎作伥？数十年，我手握屠刀，残杀生灵，扬恶欺善，赤眉因而高枕无忧，终日荒淫腐败，我何以竟成为此种罪人？”说罢，手中挥剑，向自己头颈处抹去，冷剑刺骨，人猛然惊醒，抬头见书案依旧，才如梦初醒，梦中情形却历历在目，当下挥笔写下讨伐赤眉之檄文，文中写道：
自赤眉窃国，至今已数十年矣。荼毒生灵不计其数，凡有血气者未有闻之而不痛减者也。自高祖斩蛇以来，历史圣人扶持名教，传下仁义礼智信等诸理，而赤匪举神州千年礼义人伦，一旦扫地荡尽。 自古万物有灵，王道治明，神道治幽，神州之人敬畏天地、神佛、父母。历史中乱臣贼子穷凶极恶者亦敬畏神祗。李自成至曲阜不犯圣庙，张献忠至梓潼亦祭文昌。赤眉军破城之后，毁僧灭道，历经数次浩劫，将人心诚善尽皆摧毁。今又以赤眉硃砂荼毒尘世之人，使鬼神共愤。今立此文，明此文者当以诚心洗去赤眉，悬崖勒马，以神州传统礼义自束其身，免与赤眉同流。本堂原为赤眉中人，今幡然醒悟，愿以良知为本，上有日月，下有鬼神，明有浩浩长江之水，幽有前此殉难各忠臣烈士之魂，实鉴吾心，咸听吾言。檄到如律令，无忽！
尘木妄注 此次高僧言中，天机尽泄，不知世人可否明其意？近来天灾频发，异象丛生，佛像面上竟开出白花，不知此花是否即为佛家圣花优昙婆罗，传闻此花三千年一开，开则有未来佛下世说法，不知是否高僧言中金线之路便是此事，亦不知世人是否有此机缘得度？将军檄文中古语甚多，恐当下之人未必可懂，实应多读旧书，方能明此檄文，而发愿洗去赤眉。正是：
好把旧书多读到
义言一出见英明
上一回：世事如棋局初残 最佳秋色在长安
下一回：东边门里伏金剑 勇士西门入帝宫</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第九回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma9/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 19:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma9/</guid>
      <description>尘世因缘录 第九回 世事如棋局初残 最佳秋色在长安 诗曰：
荡荡天门万古开，
几人归去几人来？
　此幅诗帖悬挂于古悲堂药房之内，帖旁有一中年男子正驻足观望，身后药童言道：“药已配齐，周先生体弱，深秋时节天气急，风邪侵体以致气闭塞不行，这药能固本驱邪，其余并无大碍。”周氏转过身去，言道：“北郭先生医术如神，想不到药童竟也有如此能耐。”药童摆手道：“先生过奖，所谓上医医国，中医医人，下医医病，师父可医国，而我最多不过是医人罢了。”周氏闻言，不解道：“为何医术又有如此之分？”药童答道：“万事万物皆有盛衰，依天道而盛，逆天道则衰。所谓天行健，君子以自强不息，人如此，国亦如此，是以人有病可医，国有病亦可医。”周氏又问：“人之病有症状可寻，可国之病却要如何诊断？”药童道：“先生可知，国若有道，则必有明君，上敬畏天地，下体察民情，身旁常伴直言敢谏之贤士，如此则国运亨通，百姓安乐，上至八十老翁，下至三岁孩童，皆有所依托，年轻之人更可为理想而发奋用功。可先生再看当下，百姓之中，年老者多为后顾而忧，有甚者为不累及子孙而自寻短见；年轻之人皆为名利而生，终日只想钻营得利而无追求可言，平日所聊之事皆是金钱利益；孩童只可去官办学堂，却不知传统礼节而不懂教养；人无德以致天灾频发，却不见官府开仓放粮；受灾百姓日夜逃难，背井离乡，仍要缴纳赋税，再无生路之人则落草为寇。如此诸般，先生怎能说国之病无症状？”
　周氏闻言道：“你所言有理，可却也偏颇，拿长安一地来说，自先帝变法以来，古城焕然一新，广厦林立，歌舞升平，外地人来京师，均赞叹不已，如此文治，你怎能只字不提？”药童听后转过身，手指窗外，言道：“先生请看。”周氏闻言望去，见路上已是落叶满径，风中更有红叶飘落，秋意甚浓，言道：“此时已是深秋，乃秋之最，四季之景属此时最佳，不知你为何让我看这秋色？”药童点头道：“世人只知秋色美，却少有人想到秋色愈美便愈近寒冬，先生非是浑人，为何只见高楼万丈而不见贫苦百姓失去栖身之所；只知京师歌舞升平却不见冻死之骨？先生既是明理之人，却又为何将黑眉染赤，投身利欲之中？”周氏叹道：“我怎会不知，只是无可奈何，赤眉之事为形势所迫，而今朱砂已深入肌肤，几番试图洗去却不得方法。”药童闻言道：“先生既然有心，则万事皆有解法。”说罢从药箱里取出一瓶药水，道：“用这药水清洗眉目，定能将那染眉朱砂去除。”周氏当即以药水洗眉，顿觉眉清目净，而洗过之水腥臭发黑，药童言道：“赤眉给汉人染眉所用朱砂有毒，是以洗掉后水呈黑色。”周氏问：“不知此毒有何毒性？”药童道：“先生一看窗外便知。”周氏望向窗外，猛然大惊，只见原本街上寻常百姓中，近半数此时却附有魔体，有一人面目狰狞，正对一菜农大呼小喝，并将其菜篮推倒，青菜洒落满地；有几人青面獠牙，正沿街追逐调戏菜农之女；又有几人头上带角，正在一客栈里喝得烂醉；此些人形态万千，却均有赤眉。忽闻铜锣声响，寻声望去，见几名兵丁护在一匹马旁侧，马上坐一满身脓疮之鬼，周氏惊道：“莫非这人便是定远将军？”药童答道：“正是，此人原本是汉人，却因从军后屡屡建功，才获赐染眉朱砂将黑眉染赤，身心魔化后却不自知。”周氏听后长叹一声，言道：“原来这歌舞升平之后却是邪魔肆虐，怎奈天道晦暗，也不知何时方是尽头。”药童答道：“恶业自招，先生不必担忧，且天数茫茫，尽管世人堕落如此，天道却从未终止，况且此时诸神皆下落世间以净化寰宇。”周氏不解道：“可为何我所见却不似净化之象？”药童答道：“先生请听我道来，寰宇中原本空无一物，只因那一念使无极生出太极，其时正邪便已存在，神佛欲度世人脱离苦海，邪魔因本性与神佛背道，所行之事皆与神佛相反，今日之乱，便是邪魔为阻止世人度过此次净化之期所为。为使世人无法得度，先有异星人传其科学于世人，使众生依赖科学而不信鬼神，如此尚未能动摇儒释道于神州数千年之根基，继而则有赤眉军侵占中原，破坏三教，此举使神州之人心无所依，数千年之文明于朝夕间丧失殆尽，人无善念后便只有名利，为名利而不惜将黑眉染赤，进而人心生魔，是以有先生方才所见。” 周氏感叹道：“听你所言，此时正邪交战，正是道消魔长之时。” 药童言道：“否极泰来，晦极生明，人心至此，欲有翻天覆地之变，必先有大乱。先生看其表面似乎邪魔横行，正义不张，却不知正邪交战中邪魔从未胜过。”药童见周氏不解，继续言道：“异星人传科技于西方，其中有项技术，可将文字以无形之态传播，速度之快无可比拟，北郭先生善用此术，将赤眉军内腐败之事广为传播，寻常百姓原本并不知晓，此时却清楚明了，赤眉竭尽所能亦无法阻挡，周边数国已因国君暴行被揭露而致民众揭竿起义，最终改朝换代，此为一败；另有，当今世间除神州国外，又有四方异国，边疆还有些许异族之国，异族国君中有昏庸暴虐者，百姓苦不堪言，却无力反抗。一直以来，西方诸国时有结盟，欲助异族之国废除暴君，赤眉却屡屡从中阻挠，而异族之国亦帮赤眉对抗西方诸国。而今，北郭先生四处奔走，已让西方诸国看清时势，已逐一铲除数位异族国君，赤眉唇亡齿寒，其势大衰，此为又一败。世事变迁看似随意，却藏有玄机，天象之下，此些变故皆非偶然。尘世间光怪陆离，本质却是一盘正邪博弈之棋，此时正值晚秋，这盘棋已是一盘残局。”周氏言道：“即使如你所说，可赤眉依然强盛，你又怎知此局已是残局？”药童答道：“世事本是一场大戏，戏本既有，结局已定，只是世人身在戏中，被幻象所迷，以为人力可定乾坤，却不知一言一行皆已在戏本中写定。”
　周氏此时忽觉心中一震，问药童道：“你究竟是何人，为何能有这洗眉药水，又如何知晓此些不为人知之事？”药童听周氏发问，微笑不答，从袖中取出一块古玉，交与周氏，问道：“先生是否还记得此玉？”
尘木妄注 此次高僧所言中，乱中见治，卦中乃剥复之象，将有明君出世。然周氏所见赤眉真身却又为一忧，不知其时有几人可知此事实。只望染眉之人均可有此机缘，驱除魔体而现本性，正是：
妖魔结队街中走
洗净眉目始见天
上一回：火龙蛰起燕门秋 原璧应难赵氏收
下一回：真龙不在皇宫内 红花开尽黄花开</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第八回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma8/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 18:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma8/</guid>
      <description>尘世因缘录 第八回 火龙蛰起燕门秋 原璧应难赵氏收 阿如心怀忧虑，与僧人转身离开，二人均未见方才如来两行泪，径直下落，一滴落入尘世，随泪牵出一条金线；另一滴却未在世间停留而直落入地府之中。
此时地府里判官正翻阅生死簿，发觉后世时人寿命骤短，便问地藏王道：末法时世人恶业缠身，往往二三十岁便已寿终，尘世亦天灾频发，生死簿中死于天灾之人不计其数，不知人间究竟发生何事？
地藏王答道：事物皆有成住坏空之循环，此为天数，其时有赤眉入侵中土，毁坏三教，又有异星人传科学于世人，都只是人心败坏，天象由住转坏所带来之状态。即使世间无赤眉，无异星人，亦有其他事端。
判官又问：如此说来，尘世遭劫已然注定，当初却又为何创世？地藏王言道：即使世人多为浑噩之辈，却也有清醒之人，即便创世只令一人得度，此番便不算白费。判官叹道：话虽如此，只可惜芸芸众生，多数只能留在这红尘之中。
言至此，忽觉上方金光闪闪，判官问道：此光正气十足，是否尘世有人行大善？地藏王道：我见人间有条金线之路，上通天界，下至人间，应是功德无量之佛，见末法时人世将有一场大灾难，遂放下金线，助有缘人脱离苦海。判官疑惑道：其时世人寿命短暂，且有众多恶人，离世后即入无生之门，不得转世轮回，世间虽有通天之路，只怕多数人尚未有缘得遇便已寿终。地藏王道：既然天意如此安排，必定有其用意，你不必为此忧心。判官仍在疑虑，却听上方传来轰鸣之声，不及细想，便觉有水灌下，且有滔滔不绝之势，顷刻间将地府淹没大半，忽又退下，转瞬间消失无踪。判官眼见大水没过生死簿，却不及抢救，言道：此水着实古怪，如今生死簿浸水，字迹不明，该怎生是好？说话时将生死簿置于干燥处，话音刚落，却见生死簿中水气已然散去。再翻开查看，心下起疑，原来簿中所记末法时世人寿命均有延长，原本二三十岁便已寿终之人，寿命延长至七十之上。地藏王道：果然如我所料，定是未来佛以其功德，放下金线之路，又将世人寿命延长，可得遇此路。判官面露忧虑，言道：只怕世人不明此中缘由，却以为人寿增长是因科学进步，如此只会更加依赖科学。地藏王道：未来佛下方传道，必然会有邪魔干扰，因而不仅会发生你所说之事，还会有其他诸事扰乱正法。判官详查生死簿，发觉世事的确有变，手指簿中一人，向地藏王问道：此书生本是神界一文官，下落尘世，原本可活至七十二岁，二十八岁时却横死街边，其时又有无数百姓有此遭遇，不知何故？地藏王运用神通，手于书中一划，将那书生从书里拉出。判官见后心中一惊，只见那书生蓬头垢面，满脸是血，双腿自膝盖往下竟被生生碾断。判官问道：发生何事，你竟有如此下场？尘世又为何有众多冤死之魂如你一般？书生眼见地藏王与判官，想起自己来历，又回忆尘世经历，长叹一口，热泪涌下，哽咽道：儒释道三教被毁后，神州之人心中本已无信仰，平日生活又从科学中得到便利而不愿吃苦劳作，其科学却无法证实鬼神之说，因而世人多不信神佛。神州律法繁多，但无法约束人心，以致行恶者心无顾虑；赤眉军腐败昏庸，又干涉朝政，大至京师朝廷，小至乡村县衙，于各级部门之上又设立赤眉旁支，除干涉政令外，又领取俸禄，如附骨之蛆，以至举国上下风气败坏。百姓之中，富者往往非是辛苦经营之人，而是作奸犯科之辈；至末法时，神州之人多不以奸猾钻营者为耻，却会嘲笑老实本分之人。至于冤死之魂，其中又有一段故事。末法前期，神州因赤眉作乱，毁坏三教，逆天而行，已经历数次天灾。其时天崩地裂，旱涝交替，地不生长，十户人中难存一户，灾难过后腐尸遍地，又引发瘟疫，凄惨不堪，有甚者难耐饥饿，竟易子而食。赤眉军虽不信因果报应之说，却亦知如此下去江山难保，遂与谋士商议，于民间变法，推行数条有利民生之策，其目的并非为使百姓安乐，而只为维护其统治。变法之策推行后，神州经历器物革新，自异国引进各种先进事物，不少商贾从中得利；怎奈变法只限于民间，赤眉军内却不受新法之约束，器物更新更大开朝中权臣腐败之门路，百姓皆对此忿然。其间有书生借变法之势，于京师皇宫门外集会，以死相谏，上书朝廷，要求赤眉军将民间变法推广至军内，以惩治腐败而改善朝政。当朝傀儡皇帝闻得此事后心为所动，与亲信一同走出皇宫，探望进谏书生，此举却犯了赤眉之大忌；同时又有传言南方军队兵变，赤眉方知事态失控，急命兵部传昭，使各地驻军返朝，以火龙驱散集会之书生，又在书生离场途中用冲车堵截，其后又追查集会之人，此事牵连甚广，书生家属亦难免刑责，生死簿中众多冤死之魂便是由此而来，我这双腿便是那时被碾断。
判官闻言叹道：书生勇气可嘉，却也迂腐，不知此前此后一切祸端皆源自赤眉，却寄予希望，盼其可改过自省，不过此一事后，神州之人应看清赤眉军之真实面目。书生叹道：不然，其后赤眉亦知本性暴露，难以服众，便令地方官员安抚各地商贾，又推行商改，令神州之人以名利为首；为使百姓不再讨论此事，凡提此事者均难免牢狱之灾，若有人将此事记录于册，书籍皆被焚烧。书生虽有一丝傲骨，多数却死于火龙焚京之日，寻常百姓只求生计，又无心法约束，便只唯利是图，已然不知何谓气节。判官道：如此说来，尽管世人寿命延长，又有金线之路，可得度者却只是寥寥。地藏王道：凡人有佛性，却非是人人皆可得度，十人中只得一人有缘便不算少。判官又问：你我眼中金线之路，定不同于世人所见，不知此金线于世间为何物？地藏王道：未来佛果位高不可测，我与其相比甚是微小，已无法预知。又问书生道：不知其时世间有何特别之事？书生细想片刻后，言道：其时人心败坏，不知传统礼法道义，而只重金钱利益，是以多见荒唐之事。如世人对待姻缘，本应以情投意合为准则，其时却只看重现实利益，男子看美色，女子论财富，以至有年轻少女嫁半百老翁，有歌妓舞姬争相嫁于商贾；又如商人行商，本该广结福缘，德财兼收，可其时商人却只看重钱财，以至所食所用之物含毒，百姓深受其害，又因官商勾结而无处伸冤。诸如此类之事，多不胜数，与此相比，若论特别之事，当属北郭先生了，火龙焚京后三年，燕京某处有家药铺开张，掌柜人称神医北郭先生，医术高明，各种疑难杂症均可治愈；人又老实忠厚，穷人看病一律不收诊金且免费赠药，是以深受百姓爱戴。北郭先生平日里深居简出，不为众人所知。判官言道：此人行医愈久，治愈之人愈多，受其教化而心存善念之人便愈众，只怕到时又引赤眉猜忌。地藏王道：猜忌亦是必然，你我不必为此忧心。言罢，双手合十，口念往生咒，生死簿中哀号之魂方得解脱。
判官言道：既然一切祸端源自赤眉，为何众神不合力使其消亡？地藏王答道：天道使然，宇宙中一切事物均有神力制约，人世间更是如此。小至个人运数，大至国运消长，若不遵循中庸之道，便会有成住坏空之轮环，赤眉逆天行事种下祸因，来日定会自尝苦果。判官问：那又为何经历连年天灾又有火龙焚京，赤眉仍可盘踞中原？地藏王道：众生皆苦，你看赤眉之人可作威作福，却不知其比平民更苦，只因其在争名夺利之时便已将自身福缘用尽。平民虽生活清贫，来世却可得福报，赤眉虽享受名利，死后却要入地府受刑。如此算是给赤眉最后一次机会，使其亦能如平民一般，遇金线之路返回。
此时僧人与阿如返至天枢塔内，见塔内变化异常，似有大事发生。僧人掐指算去，察觉末法期至此将终，此刻已是末劫期，为末法期尾二十年，寰宇中万象更新，旧物淘汰，新物繁衍，乃乾坤再造之象，便对阿如言道：宇宙更新在即，你我亦应入世间应劫。阿如问道：是否一定要去世间？僧人答道：确是如此，只有入得红尘，得肉身，才可遇弥勒得度。阿如又道：那又为何不能留在此地？僧人道：此次非同以往，范围之大已超越银河界，已达到须弥山之边界，此地亦在其范围内。阿如说道：如此说来，众神此刻已然在世间转世？僧人点头道：我们也该去了。说罢，二人于天枢塔内流光中隐去。
尘木妄注 依高僧所言不难得知，北郭先生出现时恰逢末法期末端之末劫期，乃寰宇更新之始；再看世间，此时人心败坏，无以复加，赤眉日益嚣张，不知是否是其消亡之前兆；老僧此前观天象，发觉有天外飞石将落于尘世，其巨不可测，届时必会伤亡无数，当时不知此次尘世是否将终止于此。如今巨石却半途改道，并未击中尘世星球，此事异常之极，依老僧愚见，应是尘世间正在酝酿一件大事，可改天换地，重塑人心，其功德竟可将天灾化去。然而赤眉治世，多数人依旧浑噩，尘世前途未卜，正是：
烈火灵山草木哀
赤水滔天逐日来
六根未净随波去
正果能修往天台
上一回：一波乍平一波起 憔悴黄花总带愁
下一回：世事如棋局初残 最佳秋色在长安</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第七回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma7/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 17:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma7/</guid>
      <description>尘世因缘录 第七回 一波乍平一波起　憔悴黄花总带愁 　话说当日罗汉送走刘治远后，返至屋内，见女童仍在摆弄因缘棋，便唤其一同前往天枢。此女名唤阿如，为扁鹊家中一名丫鬟，罗汉见其聪敏伶俐，遂收其为徒，传授知识。当下二人来到天枢，阿如见天枢内有一面古镜，晶莹剔透，向罗汉问道：“师父，这面镜是作何用的？”罗汉向古镜望去，言道：“此镜来历非比寻常，相传秦王嬴政统一六国后，于各地搜集奇珍异宝，其中有八面古镜，为上古时期天地间元始之气汇集而成。八镜各有异处，如其中有一面照骨镜，可照出镜前人体骨骼脉络，又有一面三世镜，可显出照镜之人前世、今世与来世之容貌；这面镜背后署名太虚，作用却不明。当年秦王朝覆灭后，八面古镜中有七面流失，只太虚镜流落民间，为一农民所得，此人为避战乱，举家离村，其时正值岁星移位，村人误入归虚，后定居于其中。而太虚镜却不见下落，后被我拾得，至今仍悬挂于此。”
　言至此，二人忽见太虚镜中浮现些许事物，其身形似人，却面目丑陋无人相，阿如忙问镜中所现为何物，罗汉见后便知因由，道：“此事说来话长，尘世所在之地，其形圆，状如球，寰宇之中亦有无数类似之地，世人所在之地，夜观天幕，繁星点点，便是寰宇中无数球体，后世之人称之为星球；镜中之物正是身处尘世外星球之人，世人称其为异星人。”
　阿如又问：“师父说过，诸神下落尘世方可为人，既然如此，又为何会有尘世外之人？”罗汉答道：“尘世经历成、住、坏、空，后归于虚无，此过程循环往复，并非只此一次，此前亦有诸神为挽救下落尘世之神而创世，于世人无道时念诵《净世咒》，尘世便即销毁，后又重生，如此循环不息，至今已有八十一次。历次销毁时皆有少数人存活，尘世再生之初，世人尚处于刀耕火种时，此前存活之人便已有前次尘世末期所有学识。众神为使其不扰乱世事变迁而将其迁至异星居住。此次尘世于原始状态之上发展至今，虽早已脱离原始之态，却仍未达到前次尘世末期之水平，而异星人在其水平之上又发展千万年，世人已然望尘莫及。如今，异星人已掌握空间穿梭之术，发明轮状飞盘，可不受天枢律法中空间与速度之制约法则。”
　阿如心感讶异，又问：“即是前次尘世之人，为何异星人容貌丑陋无比，毫无人相？”罗汉答道：“异星人原本生存之空间已被销毁，原因正是其无道至极，而人愈无道，容貌便愈加丑陋。异星人虽幸存，其道德礼义于天道却相差甚远，是以如此丑陋。我见末法时世人当中便有来自异星之人，其容貌与末法之人相当，是以寻常人无法分辨。”阿如言道：“不知异星人此番意欲何为？”罗汉道：“我亦不知其中究竟，且听镜中人如何说道。”
于是，二人静观镜中异星人谈话，其谈话内容，却透露出后世之人又一劫难。（毕竟不知镜中异星人姓名，故且称三人为甲乙丙；谈话之中有些许词汇，老僧参详不透，恐只有后世之人方能理解）
甲：最近有仪器探测出，数百光年之外常有行星爆炸，有旧行星被黑洞吞噬，亦有新星诞生，此景数百年后将到达尘世，不知此为何故？
乙：另有仪器测到某种波段，可致行星逆转，灾害频发，昔日我等文明，便是因其毁灭。
甲：今时今日，我等已身居异星，且空间不同于尘世，但愿尘世之灾无法波及至此。
乙：不然，我们与尘世虽在不同空间，却同在九重天之下，到时只怕无法幸免。
甲：难道我们无法到达九重天之上？
乙：虽然我们科技发达，已掌握空间转移之术，却始终无法突破第九重天，且无人知晓九重天之上有何玄妙。
丙：尘世中有一处极其特殊，其时空属性与寻常尘世之地不同，我们各种仪器均无法探测其究竟，而此振动波亦是从中发出。
甲：既然能探测到振波，为何不能加以阻止？
丙：当时曾试图阻止，却发现各种仪器只能检测出某种声波，却无法对其控制。微观之下，我们早已发现物质当中分子之存在，而至今往分子之下，又细微数十层次，可此声波，却比分子更细微数百层次，所有仪器均无法介入。
甲：为何那处竟有如此科技，我们跨越两次人类文明，亦无法超越？
丙：此中究竟不得而知，我又知曾经有一人从那里走出，借时空之门返回此次人类文明初期，不知为何，此人似乎已超越生死，却始终于尘世中乞讨。
乙：你所说之人我亦知晓，据说是为结下某种事物，其名为“缘”，却不知这“缘”为何物。
丙：我们对“缘”只一知半解，有仪器检测到，尘世之中，亲人、朋友之间，甚至生活中偶遇之人，身体中皆有某种联系，呈现为电磁感应，却杂乱无章，尚无法总结其规律，不知此种联系是否即为“缘”。
甲：我不知“缘”为何物，却知若是有此物，末法之时便可不受振波影响而躲过劫难。
乙：若此刻去尘世得“缘”，岂不是可以幸免于难？
丙：且不说我们容貌异于世人，本次人类文明中，人口繁衍，人体构造，皆不同于史前文明，只怕我等即便有“缘”，也未必可逃难。
甲：如此说来，我们在前次人类文明末期逃过劫难，本次却无处可逃？
乙：非也，方才你提到，只因身体结构与当前尘世之人不同，才不可得救，那为何不把你我身体改造，使其于本次文明尘世之人无异？
丙：此法早已尝试过，前后曾抓来不少本次尘世人解剖研究，只是尘世间人体异常复杂，我们虽有两轮文明之科技，却依然无法破解其中奥妙，也不知世人身体为何者所造，如此完美。
甲：我忽有一法，不知是否可行。神州之人相信，世间妇女分娩之前，均有一元神入其体内，肉身由胚胎孕育而成，且各个器官均有再生之能力，我们为何不取人体当中关键器官，使其再生成人，而此人非是分娩所生，因此无元神进入，我们再将自己细胞精髓注入其中，不就可得人体，于尘世间得“缘”，以逃过此劫？
异星人乙：此法甚好，只可惜我们不可公然出现于尘世，按照目前尘世发展之进度，尚须千万年才可发明复制人体之术，到时只怕下个人类文明也已经结束。
异星人丙：这倒无妨，就将我们现有科技体系，由浅入深，逐渐传授于世人，若速度掌握得当，末法时世人就可发明身体复制之术。
异星人乙：据我所知，神州自有一套科学路线，据说为天授，又怎会接受我们所传？
异星人丙：除神州外，另有东南西北四方异国，我们可先传科技于西方诸国，再由西方传入神州。你要知道，神州所谓科学，乃是天地人三者之间和谐规律，需有道之人才可体会其中奥妙，无道者只视其为意识形态，甚至神话传说，且愈近末法之时，世人愈是无道，只知追求安逸享乐。我们所传之科学恰恰可满足那时人类所想；世人肉眼凡胎，不愿相信虚无缥缈之事，只愿相信肉眼可见之物，届时定会抛弃原有信仰而将我们所传之科技作为真理。
异星人甲：据说神州有儒、释、道三教，共同维持神州之道，而在三教之下，世人有各种信仰与行为规范，如此一来，世人皆有道，均可体会神州科学之奥妙，又怎会接受西方传入之技术？
异星人丙：不必担心，到末法之时会有外族势力入侵神州中土，将三教毁坏，又以各种手段强令神州之人放弃原有信仰与行为规范，几代之后，世人心中均无信仰，又无道德约束，只重金钱利益，实际享乐，以科学为唯一真理而视神学为迷信旧物，如此一来，将会更加依赖西方所传之科学。
此时，镜中影像开始模糊不清，又逐渐消失。罗汉掐指起卦，再看末法时景象，眼前呈现却与曾经所见大不相同。影象中，自某时开始，西方异国不断有学者发明新事物，如有四轮金属车，以热油为动力，发动后四轮转动向前行进，风驰电掣，快似风云；有巨型飞行器，外形似鸟，可于空中前行；有远洋巨舟，通体金属，使人行汪洋如踏平地；又有人发明人造天雷之术，所造之物名曰“电”，可加以保存，供各种器物使用。其中有一器物，以电为动力，驱动千万金属物件，可进行各种算术计算，称为“计算机”，如此诸般。再看此天象之下，届时西域赤眉国有一幽灵，入侵中土，占领中原江山，将儒释道三教破坏，强令僧尼还俗结婚，又收编道士入伍，派其上阵杀敌，诸如此类。其后神州之人无三教指引，不信鬼神，平日生活中又有各种器物辅助而不愿多施体力，器物创新又导致社会结构变化，如平日里小童可入私塾学堂，学习传统礼仪与书经，而末法时神州已无私塾，只有官办学堂，学习御用文人所编之赤眉军理论及西方科学；各行各业于新技术影响之下不断发展，人人均需参与其中，为其出力，才可赚得糊口之银。罗汉又见卦中末法之时，无论是人是物，均恶业缠身，以致天灾频发，而人人之间亦因恶业繁重而关系紧张，夫妻不和，朋友反目，如此之事多不胜数；其时世人大多浮躁，欲望多而只重金钱利益，终日烦闷。怎奈世人已不晓因果之事，不信吃苦行善之理，只依赖西方所传之科学，望能从中寻到解决各种问题之方法，殊不知此些种种皆因世人只重科学而生，却想以其法解决其本身问题。至此，神州大地已无净土，有诗曰：
异族祸星自西来 黯黯阴霾日不明
罗汉长叹一声，起身来到如来法像前，诉说方才所见，问如来有何对策。此尊法像有如来法身加持，天枢中人来此询问诸般事宜，均可得其点拨，怎知此刻却只见法像流泪。阿如跪在罗汉身旁，心想难道刘治远返回万年之前，于世间行乞，望世人结下善缘，此番却只是徒劳？
尘木妄注 此回高僧所述之事当真光怪陆离，尤其太虚镜中异星人谈话，有诸多词汇，此时尚未流传。不过此些种种却非无迹可寻，其中说到尘世经历成住坏空，循环往复，而今确实有些地区，发现各种古物，其工艺十分特殊，当世之人无法做出，莫非此些事物便是源自前次尘世？三名异星人对话中，谈到其研究尘世之人身体之事，世间确实有人莫名失踪，偶尔有人返回，却已记忆全失，不知是否异星人所为？最奇之事乃是如来法像流泪，不知其中有何深意。以如来之能，怎会不知异星人之事？如若知晓而无对策，又为何指点刘治远于世间结缘？
上一回：善念一出缘已成 天国世界妙无穷
下一回：火龙蛰起燕门秋 原璧应难赵氏收</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第六回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma6/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 16:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma6/</guid>
      <description>尘世因缘录 第六回 善念一出缘已成　天国世界妙无穷 　所谓天上方一日，地上已千年，僧人返回归墟后三天，于天枢机关中找寻刘治远，发觉其已在汉朝。其时天子姓刘名恒，自幼体弱多病，这年又染得顽疾，久病不愈。太后薄姬令人于京师闹市处张贴布告，悬赏名医，若治愈皇帝之疾则可得百金。然而宫中太医对此亦束手无策，寻常之辈又怎敢冒然医治，是以久久无人揭榜。
　这一日，布告栏处两名看榜兵丁正坐于一旁闲聊，远处来一僧人，径自走近皇榜，待其揭下榜文之时，两兵丁才霍然发觉，起身斥声问道：“哪里来的疯僧，不知擅揭皇榜乃欺君之罪？”这僧答道：“小僧并非无事揭榜，而是有医治皇帝之方。”两兵丁闻言，忙领此僧至丞相陈平处，陈平见此僧衣着破烂，心中起疑，却又不敢怠慢，当即入宫向薄姬禀报。薄姬听后大喜，又问：“为何不将那僧人一同带来？”陈平言道：“此僧衣着残破，不登大雅，恐惊圣驾。”薄姬言道：“此时已顾不得这些，快将此人带来。”陈平当下返回府邸，又携那僧人回至皇宫，薄姬见后，言道：“你当真可医皇帝之病？”此僧答道：“小僧愿以性命担保，若医治无效，则请太后赐死。”薄姬听其话已至此，也不再多说，便带其去见皇帝刘恒。
　二人行至未央宫，僧人见刘恒卧于床榻，周围有数名太医，走上前去，参拜后听一名太医言道：“皇上脉象平稳，无任何病兆，却四肢无力，疑是气血不足，我等试过数种补气之方，均不奏效。”僧人微笑道：“皇上并未得病，寻常药方无甚用处。”太医问道：“却又为何身体呈病态？”僧人不答，又问道：“敢问皇上，大牢里是否有一囚犯，因盗窃宫中财物而被关押？”刘恒闻言，虚弱道：“朕不知是否有此人，只是此事与朕又有何干？”僧人答道：“关系重大，请皇上明察。”一旁薄姬怒道：“命你来此医病，你却问此不相关之事，是否忘记方才所说，若医治不好，则情愿受死？”未等僧人开口，刘恒于床榻中言道：“母后请息怒，既然请人医病，则应听从其安排。”于是吩咐陈平查探僧人所说之事。
　过得不久，陈平返回告知，大牢里确有此人，本是一名杂役，因盗窃宫中财物而被关押。刘恒与薄姬听后均动容，不知此僧何以得知此事，又听僧人言道：“此人曾救过皇上性命，皇上却未曾报答，如今其父母染疾，无医病之银，其人并非作奸犯科之辈，只因心怀双亲，才盗窃宫中财物，却因此而入狱。皇上怎可如此忘恩负义？”刘恒闻言，心中不解，问道：“朕非是忘恩负义之人，却不知此人何时救过朕性命？”僧人叹道：“小僧曾与同门师弟连日赶路，一日天色已晚，周围又无栖身之处，幸好有一农家夫妇收留借宿，此家人热情好客，虽家境贫寒，对人却毫不吝啬。”当下，将曾经与虚智一同赶路，中途于农家借宿，夜间遇无常鬼前来索夫妇之命，后将耕牛带走一事，道于刘恒知晓。随后又道：“此夫妇结下善缘，后又经历十年艰苦，转世后即为天子与皇后，而那耕地之牛，便是今日大牢里那囚犯。此人曾为皇上抵命，如今只拿皇上些许财物，救治家人疾病，却被关于大牢，皇上怎可自称非是忘恩负义之人？”薄姬插言道：“鬼神之说实属虚妄，你怎可妖言欺君？”僧人答道：“是否虚妄，一试便知，皇上只需将那人放出大牢，顽疾定可不治而愈。”刘恒对僧人所说之事却有些相信，当即下令将牢中那人释放，并赠银钱以使其为双亲寻医。薄姬言道：“倘若皇上明日不见好转，你难逃一死。”随后令人带此僧于宫中住宿，并严加监视，防其逃走。
　翌日清晨，刘恒一早便醒，见一旁太医通宵守候，心中一阵感激，命其返家休息。太医闻得皇上出言，中气十足，忙起身作揖，喜道：“皇上似乎已经康复，否则平日无法于此时便醒。”刘恒方才发觉，此时尚未至晌午，又觉通体舒畅，全无之前无力之感，当下命人禀告薄姬，又传那僧人前来。
　没过多久，薄姬与那僧人先后赶到。薄姬见刘恒病已大愈，不由心中欢喜，刘恒又对那僧人言道：“若非大师施救，朕岂能痊愈。”随后命人取百金赐予此僧，却见其婉言拒绝，言道：“小僧为皇上解忧，实乃报前世借宿之恩，皇上不必在意，且小僧向来不收钱物，金银再多也无甚用处。”刘恒亦知出家之人不恋财物，也就不再勉强，却要求僧人于宫中盘桓数日，以尽地主之谊，那僧人也不拒绝，便于宫中住下。
　当晚，薄姬于宫中设宴，庆祝皇帝身体康复。席上，刘恒请那僧人坐于自己旁侧，并命人准备精美素食。席间，宫人端上美酒佳肴，又有歌女吟唱，舞女献舞，刘恒久病在床，病愈后首次观赏歌舞，心情甚是愉悦，却见一旁僧人无喜悦之色，便问：“是否素食不合胃口，或是歌舞不佳，为何大师愁云满面？”此僧答道：“皇上若想知其中缘由，可随小僧至天国一游，不知皇上意下如何？”刘恒身体得以痊愈，便已知此僧非是常人，闻得此言，喜道：“朕愿随大师前往。”言毕，僧人单手一挥，转瞬后，二人便已身处云端，又落于一繁华街市。僧人言道：“此地已是琉璃世界。”刘恒环视四周，见眼前亭台楼阁，美轮美奂，世间楼宇不及其万一，且金碧辉煌，竟然全由黄金白银与各式珠宝所修筑，足下之地，亦由黄金铺就；又见街上人来人往，容颜皆美且不施脂粉，又非俗世之美可比，不由惊叹万分。转头望去，见路旁有买卖之人，所使银钱竟似尘世中寻常石子，心下不解，问道：“为何金银珠宝等世间珍贵之物，在此随处可见，石子于世间不值分毫，此处却可作银钱使用？”僧人答道：“寰宇之中，天道长存，天国众人若偏离此道，则会坠入尘世，原本旨在使世人吃苦行善，除尽业障，方可回归神界，怎奈世人肉眼凡胎，不见天道，只见眼前之物。世人认为珍贵之物，不外乎金银财宝，所追求之事，不过于功名利禄，安逸享乐，以致社会发展，器物创新，皆以此为目的。然而如此种种，却已本末倒置，于天理截然相反。金银珠宝若是世人心中所追求之名利富贵；石子则是世人所不屑之仁义道德、吃苦行善。皇上眼中所见，金银珠宝不如石子珍贵，才是寰宇中永恒不灭之理。”刘恒心中顿悟，道：“如此说来，天理昭昭，朕虽有万里江山，却也只可称天子；治国之事，皆为奉天承运，而不可逆天行事。”僧人赞许道：“皇上有此明见，实乃天下百姓之福。”刘恒问道：“尘世中人既然肉眼凡胎，又如何可窥见天道？”僧人道：“天道于世间之体现，儒、释、道三家皆有论述。”刘恒又问：“若是寻常百姓，目不识丁，又无甚才学，无法明了三家之理，是否便与天道无缘？”僧人答道：“非也，当初众神创世，除命三神下世创儒、释、道三家外，又传众多民间技艺，如此次小僧前来京师，见众多江湖艺人杂耍，深入民间，所说之书，所演之戏，多以史为镜，包含仁、义、礼、智、信等天道诸理，是以寻常百姓，贩夫走卒，亦可从中知晓天理。同时又传下数种风俗，如百姓家中多见灶王，面前有善恶两罐，家中有人行善行恶，都将详细记录，投入相应罐内，于每年腊月二十三日起，持两罐飞升天庭，向玉帝讲述此家一年善恶之行，并以此安排此家来年运数。如此诸般，可使世人自束己心，不致行恶。”僧人又道：“时候不早，皇上已该返回。”刘恒虽不舍离去，却也不便强留，当下于怀中取出一块美玉，交于僧人，道：“此玉为高祖所赠，朕今日将其转赠大师，大师日后云游四海，可了解天下百姓疾苦，若觉察朕及子孙治国无方，以致民生艰难，还请大师返回京师，持此玉进谏，朕及后人无不遵从。”僧人收过美玉，言道：“皇上若想天下太平，百姓安乐，需谨记以德修身，君有道，则国有道，继而众生有道，天地固，江山长存。”
　僧人言罢，一挥手，刘恒便已身处方才晚宴之中，只听歌舞声依旧，面前桌上酒菜亦未曾动过。刘恒见菜肴之中有一盘卤制鸡心，忽觉心有感触，唤来负责平日餐饮之人，言道：“小小一盘，却有数十鸡心，一鸡一心，朕只为满足口欲，一餐便要数十只鸡丧命，实在不忍，此后宫中严禁此类菜肴。”接令之人退下后，刘恒觉此时感观与之前大不相同，再看歌女舞女，已不觉赏心悦目，顿觉世间之人，世间之物，皆不如天上美好，从此终日寡欢，却未曾忘记僧人此前所说，修身以治国。此后，刘恒勤俭持政，命宫室内车骑衣服不得增添，衣不曳地，帷帐不施文绣，更下诏禁止郡国贡献奇珍异物。对内减免田租，对外不动兵刀。平日时常亲自下田，了解百姓疾苦，如此诸般，并以此教导太子刘启。其后果然出现僧人所说之景象，《汉书食货志》中有表：“京师之钱累巨万，贯朽而不可校。太仓之粟陈陈相因，充溢露积于外，至腐败不可食。”神州处处皆显盛世之象，史称文景之治。
上一回：十恶毒世道无存 僧人含泪述前因
下一回：一波乍平一波起 憔悴黄花总带愁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第五回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma5/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 15:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma5/</guid>
      <description>尘世因缘录 第五回 十恶毒世道无存　僧人含泪述前因 　刘治远随那位老者行得不远，前方云雾间隐约见有一片屋舍，围绕正中一形状奇特之塔，高约百尺，由上至下共九层。刘治远问道：“不知此塔可是天枢所在？”老者答道：“正是，塔中有如来威德加持之玄机，掌控十方世界内时间运行与空间交错。”刘治远又问：“十方世界之外是否不在其掌控之内？”老者答曰：“不错，此世界极为特殊，为弥勒念力所创，起始之时本是一片混沌，后清浊分开，方有此世间。后世之人有善观天象者，不见其质只见其状，以状命名其为银河。”
　言谈间，二人行至一屋前，老者推门而入，刘治远随后入内，忽觉脚下有一事物倒地，低头望去，见是一木质人像，又见周围地面画有山川、河流，耳听屋内不远处一僧人笑道：“定远一死，你再无可用之人，这局你便是输了。”一女童言道：“我兵力、城池均数倍于你，大局本已定，若非此人脚下莽撞，踢倒我定远将军，胜负早已分晓。”只听僧人道：“你始终未能领悟因缘棋之精髓，棋子被踢倒只是表象，此番实为天灾，又是天意。”女童听后面露不悦，却也不敢多说。此僧又向刘治远言道：“弥勒本命你来此协力安排末法之事，怎知我等从天枢卦象中所见，末法之时，人心魔变，已然超乎诸神创世时所料。如来当日留下一部《净世咒》，若人世沉沦至此，则诸罗汉合力念诵此咒，销毁世间万物后令其重生。此刻咒法已颂，自九重天向下，层层炸毁，于角亢之时可至尘世，届时万物重生1。此番你前来，却是白忙一场。”刘治远听后大惊，问道：“难道尘世遭劫已是定数？”此僧点头道：“即是定数，你我亦难奈何。”刘治远问道：“人世本非净土，世人肉身凡胎，浑噩也是必然，何以沉沦至无以复加，须净世重生？”僧人言道：“末法之事，你只耳闻却不曾亲见，如想知其时世态，可随我至天枢，待我用神通打开空间之门，你便可前往末法之时，世态炎凉便自有体会。”说罢，僧人便带领刘治远与那名老者，出门向天枢塔行进。
　入得塔内，只见流光氤氲，色彩多端，妙不可言。刘治远问道：“莫非时间与空间便隐藏于这流光之中？”僧人答道：“此中玄妙，我亦无法参透，只是小僧眼中，塔中所现并非流光，而是齿轮机关，摩揭陀所见却又是另一番景象。”刘治远才知一旁老者名叫摩揭陀，又听那僧人言道：“小僧必须找出末法时对应卦象，才可运用神通使我等进入其中，二位请稍等。”言罢，双手于流光中摆动。刘治远见空中光彩流动，却不知为何同一事物于三人眼中却大相径庭，也不多想，忽觉一旁摩揭陀相貌与中土人士有异，便上前问其来历。摩揭陀答道：“我本是天竺国人，幼时学得驾驭之术，有幸进入皇宫，先后为国王与太子驾车。太子自幼便与众不同，虽身居宫中，却厌倦世袭荣华。国王曾赏赐舞女，翩翩起舞，姿态甚美，太子邀其一同饮酒，却见舞女醉酒后丑态百出，方知舞女美于表面，即使姿色于世间罕有，却也非永久；后有一宫人老死，太子问为何此人倒地不动，其余宫人告知此人已死，而人都有此一天，太子方知人生终有尽时，虽可享荣华富贵，死后却带不走分毫；有一日偶然出得城外，见百姓日日为生计劳碌，却往往忧多乐少。如此诸般。终于二十九岁那年，命我驾车带其离开皇宫，欲寻找世间永恒之理，求使世人脱离苦海之法。我便驾车携其离宫，国王随后派人追赶，为摆脱追兵，我不敢走大路，只走崎岖小路，路上满是荆棘，走得三日三夜才摆脱追兵。待太子离去后，我已遍体鳞伤，奄奄一息，此时却有观音显现，说我此番功德深厚，是以将我送至此地，从此在此安居，至今已有数百年，也不知太子此时身在何处，是否已寻到那永恒之理。”刘治远闻言后叹道：“原来是他。”摩揭陀问道：“莫非你认识太子？”刘治远言道：“何止认识，我与他曾有一面之缘，其中又有一番奇遇。”摩揭陀道：“愿闻其详。”刘治远答道：“你口中太子，便是如今释教宗师。当日我见他之时，他正带领徒弟修行。我与其聊得片刻，忽然飞沙走石，有阵妖风吹过，太子不为所动，其弟子却反应不一，有惊恐万分者，亦有安然坐定者。太子手一挥，妖风立时停止，只听一声音道：此时我敌你不过，待到末法之时，我命我徒孙披上袈裟，入你庙宇，看你能奈我何？太子听后，黯然流泪，向我言道：到了那时，我确实无可奈何，末法时真如此魔所言，其徒子徒孙穿上袈裟，走进庙宇，便是住持与僧人。”摩揭陀听后，若有所悟，只听一旁僧人言道：“时空之门已开，我们此刻出发。”于是三人踏入时空之门，穿梭至末法之时。
　三人现身于一寂静巷口内，走出巷口，周围广厦林立，金碧辉煌。刘治远见路上行人众多，穿着装束十分奇特，且无论男女，衣着皆暴露，更有甚者，服饰只堪堪遮体。看众人面相，只觉此时虽繁华异常，世人身上却戾气甚重，心道此刻已然末法，如此也不足为奇。又见路人当中，十人便有二三人生有赤眉，遂向僧人询问，僧人答道：“西域不知何时有一赤眉国，国人皆生赤眉，数十年前赤眉国入侵中土，中土帝王不敌，如今赤眉军当权，军中之人皆出身武夫，于治国一窍不通，只知享乐，并巧取豪夺，所收苛捐杂税甚重，以致民生艰难，卖儿卖女者并不少见；而朝廷与地方官府却俸禄颇丰，平日办事又有油水可捞，因而百姓皆愿入官府谋职。只是赤眉军于人事录用等事宜，皆以其子嗣优先，是以世人多以赤眉为荣。汉人虽非赤眉，却可参加科考，录用者可获赐染眉朱砂，将黑眉染赤。”刘治远问道：“皇帝昏庸，治国无方，以至乱象丛生，此事自古皆有，为何此时却是末法？”僧人答道：“赤眉之祸远非如此。当时众神创世，为使人世不至沉沦，分派三神下世，创立儒、释、道三家，以其理论教化世人，尽管灭儒、灭佛、灭道之事时有发生，然而三家之中，只须一家尚存，人世则不至如此。且有开明君王，兼容并包，如唐朝之时，儒、释、道交映生辉，是以周边列国称神州为天朝。而赤眉军占据中原后，不仅不维护三教，反倒使严酷刑法压迫三教之人，称其教义为邪说，时至今日，儒、释、道三家已然破坏殆尽，世人之心一落千丈，纵使三教重生，也已无法回天。”言至此，已流泪不止，又道：“众罗汉又发现，三教覆灭之后，世人心中皆有一缺，常感空虚而不知足，便不断追求，且不择手段。然得到所追求之事物后，心中空缺不减，因而毫无满足之意，却只有更加深重之空虚。曾有名医扁鹊，转世修行，后飞升天界，闻得此事后，走遍神州，于天山顶峰寻得女娲补天所剩之石，研磨成粉，又下至地府，将此粉配于孟婆汤中，望转世之人可得完整之心，怎知此石补天尚且有余，却无法补全世人缺失之心。有甚者胸膛内已无心，人性无存，更无论仁义道德。我曾于天枢内用慧眼观之，见末法时街上行人寥寥，却多有赤眉之豺狼结队而行，不免怀疑眼中所见是否还是人世？”
　三人默默前行，不久行至一山脚下，刘治远觉此地甚是熟悉，一旁僧人告知此山即为径山，山上寺庙尚在，却已不复以往。刘治远心怀旧地，欲前往观望，三人于是健步上山。山路中人流众多，沿路又有无数小贩，叫卖之物除饮水之外，亦有荤食。刘治远问道：“此处已是径山寺范围，怎可于此贩卖荤食？”一旁僧人叹道：“此时已无人遵守这佛门规矩了。”行得半日，终于来到寺门前，身旁善男信女来来往往，脸上神情却无虔诚，似只来游玩。入得寺内，见校场正中有一高台，台上武僧正使一根齐眉棍，耍诸般武艺，到精彩之处，台下众人便鼓掌欢呼；高台四边放有功德箱，其中银钱无数；又见远处有诸位身着僧服之人，其中有一人身披袈裟，应是寺中方丈。刘治远见此人肥头大耳，眉毛竟也是赤色，便问一旁僧人：“何以方丈亦是赤眉？”僧人解释道：“赤眉军此前占领此地，不服管束之僧人皆已关入大牢，此人法号方见，为赤眉军指派，于佛理不通，却懂得经营，将这千年古刹，经营成风景喧嚣之地，名为弘扬佛法，实则毁了世人脱离苦海之路。”刘治远忽念及一事，问道：“佛堂内本有如来法像一尊，曾经我为方丈之时，率众弟子为其开光，当日佛光普照，真有如来法身降临其上，不知此像如今是否尚在？”僧人答道：“此像不仅完好，且方见使信徒募捐之银为其披上金身。然而像上如来法身，早在其担任方丈之时便已弃寺而去，其后世人来此参拜，心中所想往往并非求正果之念，却只有世俗名利，如今这尊如来像，已是一尊附满世人贪欲之魔像，而径山寺，也已成为一处群魔乱舞之地。”言至此，忽听周围众人惊呼，原是空中浮云涌现，形状变化多端，竟有片云形似如来盘坐，众人有信者，跪地便拜。刘治远等抬头上望，所见却是另一番景象：世人眼中形如佛祖之云，于三人眼里却正是如来真身。世人又见雨点落下，似佛云哭泣，刘治远三人却见如来开口，其言听得真切：你三人来此，可知末法纷乱，虽净世咒已颂出，世人却仍有得救之法。我曾于灵山之上，听得下方有人呼救，向下望去，见地府中有一人正受拔舌之刑，苦不堪言，此人生前常常恶语欺人，且未行大善，是以得此恶果。我又见此人生前曾救过一只落水蜘蛛，便放下一根蛛丝，使其可爬回阳间转世。你三人可知其中道理？僧人、摩揭陀与刘治远三人中，属刘治远悟性最高，当下答曰：“此人生前多行恶事，却行得一善，便结下善缘，死后即使坠入地府，也尚有一线生机。”如来答道：确实如此。你又可知，世间何物最为珍贵？刘治远答道：“若论珍贵，当属稀世财宝，然而人归黄土后，财宝却不可带走，可见财宝虽贵，却不可称最；各行各业中有出类拔萃之人，如刻苦钻研之学者，取得震惊世界之成果，又如各界商贾，创造巨富，举世闻名，死后可名留青史，永传史册，是以钱财尚不如名望珍贵。然名望再高，终为虚无，只求无愧于天地，即使无名又有何妨？如此说来，世间又有何珍贵之物？”如来答曰：世间最珍贵之物乃是一念，此念便是善念。任你富可敌国，成就显赫，举世闻名，于神佛眼中却不值分毫，而人心善念一现，光彩耀目，世间任何璀灿之物均为之失色，此念一出，十方世界皆可得见，此物于世间最为珍贵。地狱里那人，便因曾经有此一念，才结下此缘。如今尘世恶业滚滚，世人之中，有缘者寥寥无几，如若想拯救世人，你必须回到创世之初，于人间行乞，不收钱物，只求果腹，世人有行善者，自会施舍食物，哪怕只是一口残羹冷饭，也可算此人心存善念，末法之时便有缘得救。不过你却要放下脸面，且终日饥寒，如此达万年之久。刘治远言道：“世间荣耀本是虚无，若可救世人于水火，放下脸面正是求之不得。”如来微笑点头，随后隐去。
　当下三人回至天枢，商讨如来所说之事，那僧人用天枢机关，将刘治远送至万年之前，从此世间便有一僧人，衣着破烂，终日行乞，且不收财物，只求果腹冷饭。有人施舍剩饭，此僧便喜笑颜开，跪地磕头答谢，不明之人以为此僧因得口残羹不至饿死而喜，却不知其是为施舍之人结下善缘而乐。这正是：
补天灵石难补心 行乞万年只为缘
上一回：灵龟伏法觅归墟 岁星移位现桃源
下一回：善念一出缘已成 天国世界妙无穷
  如今世間亦有天文學者，以觀天鏡窺見數萬光年前之景象，於僧人所說不謀而合，乃舊星球或炸開，或被黑洞所吞噬，而新星孕育產生，似乎宇宙更新之象。而高僧口中，角亢之時塵世間將有巨變，不知是年月亦或何物？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第四回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma4/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 14:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma4/</guid>
      <description>尘世因缘录 第四回 灵龟伏法觅归墟 岁星移位现桃源 　当日刘治远与虚智分别后，一路向南，风餐露宿，行至南海之滨。沿海有一渔村，村内人人匆忙，脸色凝重，有一渔民走过，问道：“你这小童从何处来？来此做甚？”
　刘治远道：“我于佛门修行，云游至此，见村民匆忙，不知所为何事？”渔人答道：“约摸大半年前，有几名村民出海捕鱼，因祖辈传闻远海处有大鲵，于市上可卖天价，见当时天色甚好，故舟行远海，欲寻大鲵。怎知远海风大浪急，行船艰难，又遇海怪撞船，几名村民立时丧命，余人返回后口述此事，尚有余惊。几日前有一算命先生路过本村，告知当日撞船者乃是海神，因渔民出海前未曾上供，是以责难，欲化解此祸，需将一名未经人事之女子投入海中，以敬海神。现在已有人选，村民正忙着布置。”刘治远觉此事十分荒谬，忙问此女此刻身在何处，村民告知后，刘治远便匆忙赶往女子住处。
　尚未进门，便已闻得屋内传来哭声，进门后寻声望去，只见一女子于大堂内垂头流泪，身边两位老人也神色黯然，应是此女双亲，一旁有一年轻男子，眉头紧皱。刘治远走上前去，对众人言道：“海神之说实属荒谬，那算命之人也只是骗财神棍，你们千万不可上当。”大堂内老者言道：“我们不舍爱女，但却无他法，那算命之人如此说，村民大多信以为真，我们若不照办，如何向村人交代？”刘治远言道：“我本是方外之人，于神鬼之事也略懂一二，可否让在下出海查探，倘若真有海怪，势必将其降伏，不需赔上亲人性命。”话音刚落，旁边轻年男子扑将过来，跪于地上，求刘治远务必救此女子一命。刘治远忙将其扶起，询问后方知此人名叫张滨，与供奉海神之女青梅竹马，自小便有婚约。此刻听刘治远说尚有解救之法，自然十分感激。
　刘治远道：“事不宜迟，我这就出海，只是我不通驾船之法，需有一人掌船。”张斌闻言，自告奋勇，领刘治远至海边。此时风浪颇大，海边数条渔船却不甚摇晃，细看之下，方知渔船被绳索并为一体，估计本是用来送女子供奉海神之舟。张斌轻轻一跃，已身在船上，又放下木板，刘治远随即上船。周围村民闻此皆来围观，又目送二人出海。
　舟行海上，人在舟中。张斌言道，其祖上虽相传远海处有大鲵，却无人亲眼见过，也不知真假。刘治远答曰：“大鲵固然是有，但其体积庞大，实难捕获，不为寻常人可得。”张斌不以为然，道：“大鲵虽巨，渔船却也不小，况且数条渔船并于一体，总也比得上那深海大鲵了吧？”刘治远笑曰：“渔船合并，于大鲵尚可应付，然远海深处另有无数古怪之物，其中大者如吞舟之兽，大如山岳，可将舟船吞下，遭遇者极难生还。”张斌听罢，心中暗暗惊异。谈话间船已行至远海，此刻水天茫茫，四周又起雾气，目力所及之处皆缥缈无端，天地浑然一体。若非舟船摇晃，竟不知此刻是在天上还是地上。思索间忽见海面汹涌，几近沸腾，于正中探出一巨兽之首，便有数支渔船大小，继而身体浮出，果然大如山岳，霎时间遮天蔽日，只显得孤舟渺小不堪。张斌只看得目瞪口呆，一时间竟忘记掌船远离，一旁刘治远却对巨兽道：“孽畜，还不伏法！”言罢，只见那巨兽向刘治远连连点头。刘治远又对此兽道：“你与我回近海，让村民一观，也可解了海神祭女之困。”于是，一兽数舟，并行于海上。
　张斌此时对刘治远佩服之至，又对那巨兽惊叹无比，问道：“这巨兽是否即是你之前所说吞舟之兽？”刘治远言道：“非也，此兽并非寻常海中之物，其名为玄武，本是神界天池中所养之灵龟，奉天意下落人世应劫，不想入世之后本性被封而于人间作恶。我将才用法术开其慧目，使其想起此前诸事，方才伏法。”张斌问道：“听你所说，难道世间将有劫难？”刘治远答曰：“或有或无皆因人而异，若你平日多行善事，则无需担忧。”张斌面露焦虑，问道：“我等捕鱼之人，日日捕鱼无数，如此是否算是作恶？”刘治远道：“你们捕鱼只为生计，不必过分在意，不过也需遵循中庸之道。”见张斌不解，便解释道：“你每日捕鱼之时，须仔细查看所捕之鱼，体型甚小者则应放生，以使鱼群生生不息；体型过大者亦应放生，因其年长日久，吸了日经月华而有灵性，非寻常畜生。所谓中庸之道，是指万事不可做绝，否则看似得利，实则有害。如你们捕鱼之人，若是大鱼小鱼均不放过，也许可以收获甚巨，然则长久之后，海中再无可捕之鱼时，子孙之路即断。”张斌听后，深以为是，又暗暗称奇，心想眼前这小和尚虽于方外修行，见识亦不应如此之广，尚且不懂驾船，却知晓海中诸事，于是问之，刘治远笑而不答，心里却想：“你又怎会相信，这烟波万顷之海，原本只是我一滴眼泪。”
　言谈间已返至近海，此时天色已暮，渔村近在眼前。村民虽祖辈居于此，却怎见过如此巨兽，各个惊恐万分，胆小者已准备逃生。刘治远言道：“我尚有事未办，你独自回去罢。村人眼见此兽，应知其已伏法，便不会再纠缠献女祭神一事了。”张斌忙谢过刘治远，后者又道：“回去之后，将这几条船泊于海边，不可拆下绳索，终有一日，有缘人会来此用船。”张斌点头答应后，刘治远走上玄武之背，令其转身向深海行去。身后渔船之上，张斌眼望一兽一人远去，心中莫名感叹，不知海中竟有此巨兽，亦不知天地间竟有此人物，通晓诸事且能令巨兽伏法。也不多想，当下掌船回村，按照刘治远所说，处理渔船，不久后便与那女子成亲，此节恕不细表。
　刘治远立于玄武背脊之上，玄武开口言道：“你我于神界之时曾有一面之缘，此后数千年未曾得见，今日相见，不胜感慨。当日如来吩咐我在此等候有缘之人，今日得见，不知你有何吩咐？”刘治远道：“你带我去寻归墟1罢。”玄武听后，答曰：“我虽知海中有归墟，却不知其方位，也从未亲见。”此时月光盈盈，玄武龟背之上，纹路间海气时隐时现，刘治远掐指起卦，心中已有定计，当下指挥玄武向西南方行去。行约半个时辰，刘治远道：“此处已近归墟，你按我所说，谨慎行进，切不可有任何偏差，否则误入海眼则极难返回。”玄武问道：“何故？”刘治远答道：“当日弥勒于神界发出一念，此一念便生成世间万物，此事你我皆知，然细节之处你并不知晓。弥勒那一念，只是创造万物，然则万物生成之初皆为静止，水不流，风不走，石投水中亦无波，只因无相互作用之法则，如物件无支撑之力便向低处下落，水中轻物上浮，重物下沈，石投水中便有涟漪，如此诸般规律，因此订下五行生克之法，世间事物皆可归于五行，则可以此法相互作用，如水可灭火，土可掩水，金可削木，木又可固土，又于归墟之中设立一地，名为天枢，以功力加持，维持万物运行，如重物会下落而非悬空，轻物会上浮而非下落，人可立于地面而非浮于空中，等等诸事，称为天枢律法2。天下间山河湖海皆起源于天山，而汇集于归墟之中。当初弥勒料得后世之人可造出远洋巨舟，使人行汪洋之上如平地；又可造飞行之物，使人无翼却可游行于天地间，是以将天枢设于归墟之内，此地极为隐蔽，不为世人所能知3，以归墟为正中，数里之内不为五行制约，亦可不为天枢律法所束，如此一来，即使有世人借器物偶然行至此地，但因世间器物皆被天枢律法所管制，至此地后律法不束，器物皆不可用，因而无法发现其所在。除此之外，天枢亦掌管时间运行，日出日落，春去秋来，皆以时间推动，周围又设有几百处海眼，每处均通时空之门，误入者则会不受尘世时间律法约束而穿梭古今未来。如此只为使天枢之秘不为世人所知。”言罢，观四周海象，又道：“归墟已至，你我就此分别。千百年后又会有缘相见。你负我至此，我当图报。”于是伸手一指旁边一处海眼，道：“这处海眼直通末法之初，你从此进入，省去千百年之等待。”当下纵身跃入归墟之中，而玄武听其吩咐，进入那一处海眼之内。
　刘治远跃入归墟，觉身体下坠，却极为缓慢。眼前不见五指，一刻后逐渐明亮，向下望去，只见云雾弥漫，不见事物。最终落于一片农田之上。起身观察四周，见土地屋舍，俨然一体，心道：莫非此地便是天枢？又见远处有人走过，急忙招手向其呼叫，那人寻声望来，见到刘治远后，奔跑而至。刘治远见此人乃农夫打扮，又听此人问自己来历，便说自己本是寺院里一小沙弥，平日贪玩，这天趁师父不在，擅自离寺，不想却迷了路，误入此地4。这农夫闻言后，邀请刘治远随其回家，命家人准备素食，款待来客。又通知村人有客至此，村人皆来探视。谈话间刘治远得知，众人祖上为避秦时乱，背井离乡，率妻子邑人来此绝境，此地土地肥沃，又无战乱侵扰，便于此定居。村人又问此刻朝代，刘治远如实回答。村人又道，听前辈所言，此前亦有一人误入此地，当时尚在晋朝，不想过得许久才有另一人来此。
　村人闻听有客来，均邀刘治远前去盘桓，过得数日，刘治远欲离开，村民向其指明离去之路后，又嘱咐道：“此间诸事，不足为外人道也。”刘治远当下答应。
　离开村后，刘治远未行村人所指之路，而朝相反方向行去。行得数十里，遇一山崖，高耸至云端，左右望去皆不见边际，心想这应是村人所说之绝境。倘若以人之力，穷毕生之时日，却依然无法走至山崖边际，又无法向上攀登，此地确可称为绝境。忽又想，世间哪有永无止境之物，若此山崖左右确无止境，已然非世间之地，莫非此处已属天枢之内，而此山崖，亦是诸神所设之屏障？心念至此，当下轻轻一跃，竟飞升至云端，只觉云山雾罩，缥缈不定，不久便于空中停住，放眼望去，果见远处依稀现有亭台楼阁。刘治远发念落于云中，只见一老者，曰：“老朽已恭候多时，请随我来罢。”刘治远便随老者前行。路上，刘问道山崖下村人，老者答道，当初设立天枢，虽位于归墟之内，又有海眼围绕，却仍是无法全然隐蔽，每当岁星移位之时，便会于世间某处显现归墟内之景象，景象周围又必有一地，性似海眼，虽无时间穿梭之性，却有空间转移之门，而此门尽处，却是天枢。是以后来众人商议，造此山崖屏障，将天枢转移至此，又引数十名尘世之人至山崖下定居，因此地环境甚好，遂不愿复出。其后误入此地之人，只见山崖下村落，而无法得知崖上之事。曾经有人误入，离去后未能遵守承诺而将此地告于外人知晓，后有当时太守及南阳一名为刘子骥之人，先后前来寻之，却怎知误入那人离去后，岁星已然归位，又如何能寻到？刘治远方才明了。
上一回：湖山一梦事全非 再见云龙向北飞
下一回：十恶毒世道无存 僧人含泪述前因
  归墟一说，只存于史书之上，《山海经》与《列子·汤问》中皆有记载，所描述之归墟无比缥缈虚幻，莫非世间确有此地？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 世间万物运行，时至今日，世人亦有另一说法，如人可立于地面而非浮于空中，是因地有吸引之力，如今世人皆以此为宇宙真理。贫僧愚昧，不敢妄言，难道世人只观表象而总结规律，却偏离其本质，以片面之规律作为寰宇之定律？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 如今世间已知海上有一区域，进入后不辨方位，舟船与飞行器物尽皆失灵，甚至有舟船莫名失踪，莫非此地便是高僧所述，刘治远言中所指之天枢与海眼？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 高僧口述至此，问贫僧道，出家人不打诳语，为何刘治远却如此说？贫僧猜测因其不想透露天枢之事，是以用此借口。高僧摇头微笑道：“非也。”贫僧询问之下，高僧方告知，刘治远那番话实非诳语，其言自身“本是寺院里一小沙弥”，意指其本身在道中；又言“平日贪玩”，意指其尚未放下人心，因而有此“贪”念；后又言趁师父不在之时擅自离寺，意指佛法不昌明时，道消而人心长，是以远离道中；之后结果却是迷路，意指其离开仙界而坠入尘世；所幸其并未忘本，否则怎会认为自己迷路？贫僧听后，恍然大悟，想当今世上之人，皆以世间名利为重，以追求名利为正途，又有几人有此见识，可知自己已然迷途？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第三回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma3/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 13:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma3/</guid>
      <description>尘世因缘录 第三回 湖山一梦事全非 再见云龙向北飞 　当日虚智与刘治远分别，携疯道回寺后，安顿好那道人，又处理寺院诸事，已然半月有余。心念刘治远夫妇一再嘱咐闲时回去探望，怎知师兄半途离去，理应告于其夫妇二人知晓。当下便出寺向东行去。
　半日后行至一镇，虚智拿出干粮于茶棚内休息。坐定后见茶棚里另有两名庄稼人，神色忧郁，各带包裹，细看之下竟是刘治远双亲。刘氏夫妇此时也已看到虚智，便上前招呼。虚智问二人出门缘由，二人便如实道来。原来当日虚智与刘治远离开后，刘母思念亲儿，时常观望佛珠，想到伤心处难免垂泪。一日，刘母又将佛珠拿出，忽听佛珠发出人言，声似其子，说道：“近日此地将有天灾，待村口那株松树针叶变白，你就离开此处，去径山寺投奔。”刘母心觉诧异，不知这佛珠如何能出人言，却听得真切，忙唤丈夫商量，其夫言道：“此佛珠为高僧所赠，或许年长日久，有了灵性，能说人言也不奇怪，只是天灾将至，我们应将此事告知所有村民。”当下便与刘母分别通知村中各户。村人听说此事后，均觉可疑，既不信佛珠可说人言，也不信天灾将至。有人道：“那佛珠乃是死物，如何能出人声？”又有人道：“松树四季常青，怎会变白？”众人均觉刘氏夫妇二人中了邪，不愿理会。二人无奈之下，只得回屋。
　村里有泼皮无赖，听说此事后，拿白浆糊涂抹松树针叶，又唤刘氏夫妇来看。二人见后大惊，慌忙回屋收拾财物，连夜离村。村人知此事乃泼皮所为，均笑二人愚钝，真以为松树会变白。怎料二人刚走未久，村人尚在睡梦之中，忽然间天摇地动，房屋坍塌，地面开裂，村人、牲口皆掉于地缝中，全村除刘氏夫妇外无一生还。刘氏听后方传来天崩地裂之声响，哪里还不明白，又惊又恐，加快步伐继续赶路。二人打算来径山寺寻儿，不料在此遇见虚智。虚智听后，心中感叹莫名，想起那疯道所言，如刘氏夫妇不愿其子离开，也未必能遇佛珠出人言此等陆离之事，因而无缘避过灾难。当真是依从可得福，不依则有难。心道自己参佛数十年，武学虽有小成，却始终参不透这因果之理，远远不及师兄可洞察天机。又觉天意茫茫，实非寻常人所能明了，试想那常青松柏，即使枯萎，针叶亦只会变黄，变白之事世间从未听闻，却怎料几个泼皮无赖有意戏耍刘氏夫妇，将针叶抹白，如此一来却正合了佛珠所言。
　休息片刻，虚智带刘氏夫妇回了径山寺，安排二人于俗家弟子僧院处住宿，又告知其子半途离开之事。二人经历天灾不久，于生死亦能看透，且由佛珠之事已知其儿实非池中之物，应有一番作为，也不甚难过。
　此后虚智多次出寺寻找刘治远，然而天地茫茫，又哪里有其踪迹？寻找之余便去刘氏夫妇住处盘恒探望，其余时间便于寺内指导弟子武学。如此过得十年，寺内僧众日日诵经念佛，十年如一日；寺外却风起云涌，变换万千。此时忽必烈继为蒙古大汗，于北方励精图治，合并数十部落，并忙于练兵，南侵之意显而易见，偏偏南宋朝廷不闻不问，依旧歌舞升平，于西湖山水间恍然如梦。
　这一日，虚智正于禅房阅经，有一沙弥来报，有两位青年入寺，欲落发为僧。虚智想起师兄当年所吩咐之事，心算此时距当年刚好二十载，急忙起身出门，于讲经房见此二人。此二人姓陆，为亲兄弟，大哥名秀夫，其弟名秀年，乃余杭南面十五里处陆家庄人。家中长辈信佛，两人自小耳濡目染，又知径山寺乃百年古刹，特来此出家。虚智看两人浓眉大眼，气宇轩昂，又看其二人筋骨，确是学武之才，当下为二人剃度。
　此后，虚智日日除教众僧武学之外，另特别指点陆家兄弟，两人勤奋好学且资质极佳，故进步甚快。虚智心中欢喜，便将所会武学尽数传于二人，两兄弟于武功招式一点就通，如此过得数年。这一日，二人一同来到虚智禅房，陆秀年开口言道：“我兄弟二人自小受佛法熏陶，本应放下世俗之心，然见胡虏肆虐，黎民失措，想要为民请命却势单力薄。如今随师父学到本领，是以特来请准还俗，好让我兄弟二人从军抗敌。”虚智听后，叹气连连，将师兄所说宋朝气数将尽之事告知二人，陆秀夫言道：“大丈夫自当为国效力，又怎可听天由命，任由胡虏夺我河山？”虚智见二人神态坚定，便也不再坚持，准二人还俗。二人向虚智磕头后，背上行李便即离寺。虚智心道二人已学会自己一身武学之多数，也算未辜负师兄所托，了了师兄那日所说之缘。
　念及此，忽觉此二人应是二十年前撞于梧桐树上那两只翠鸟，猛然茅塞顿开，明白两人今世可得人身，皆因前世受师兄一句点拨。二鸟本身鲁钝，日日只顾为食劳命，不见六道循环，然却有心向佛。只因不得人身，故无法皈依，也不知途径。师兄一句话，使二鸟得知皈依之法，得见回归神界之路，倘若真能返回神界，不受轮回之苦并有永恒之身，相比之下，世间生命一瞬而过，又何足道哉？是以毫不犹豫飞身撞树，以获得来世人身。正如古话所说：朝闻道，夕死足矣。顿觉自己此生可入佛门实乃难得，又觉自己一生重武轻禅，师兄虽多次点拨却未能醒悟，此番终于彻悟。心念至此，仰天长笑，从此青灯古佛，直至终老，成为虚空之后又一位得道高僧。
　却说当日陆家两兄弟离开径山寺后，便去从军。二人身负武功，从军后负责教授士兵武艺。此时忽必烈举兵南下，南宋被迫交战。陆家兄弟上阵杀敌，连连立功，不出五年，两人已升至将军。然天数既定，二人亦无法力挽狂澜，最终元兵兵临城下，稍作整顿，便大举攻城。陆家两兄弟虽见败局已定，仍奋力抵抗，却终是不敌，冒死带出皇子赵丙与皇妃，率众向南逃去。
　元兵攻陷都城后，恭帝被俘，却不见皇子，便分兵继续南攻。陆家兄弟带领宋军残部一路向南，直至海边，二人想起师父虚智所说，心想难道宋朝果真气数已尽？兄长陆秀夫不愿皇子受元兵之辱，背上皇子投海自尽。陆秀年阻止不及，又见随身将士与皇妃均已泄气，却不知从哪里来了力气，一声令下，使众人沿海边东行。行约一里，忽见几支渔船，被人以绳索合并为一支大船。陆秀年欣喜若狂，令众人上船，欲逃至海上再做打算。众人上船便行。陆秀年立于船头，想到兄长已去，心中甚是难过，却又想师父所说定有偏颇，如今虽仓皇逃命，但宋朝未必便亡。岂知祸福只在旦夕之间，海上忽起一阵莫名狂风，顿时巨浪滔天，普通渔船怎可对抗，顷刻间木船散开，众人皆被巨浪淹没。陆秀年至死方知天意茫茫，自己虽尽全力却也无可奈何，最终只能命丧汪洋。宋朝至此近三百年，皇室血亲皆已丧命，宋朝即亡。此刻风浪已过，碧海蓝天相接一色，正所谓：
三百年来终一日， 长天碧水叹弥弥。
尘木妄注 　贫僧法号尘木，今年八十又七，入定时元神离体，恍惚间游移至一古屋，屋内经书若干，另有数名僧人身着异服，来去匆忙。房间摆设与中土迥异，疑为藏地。又有一高僧，叙述此前及此后所写种种，凭记忆仅能写下部分。贫僧于历史了解甚详，故知此前所记宋朝种种均为史实，之后诸事尚未发生，贫僧不敢妄断；然听高僧口中所言，此后诸事光怪陆离，实难揣测。贫僧记忆残破，只记大概脉络而不重细节，且书写格式随意，切勿以世间章法约束。高僧一再告诫，此番诸事不可告于外人知晓，否则天机泄露，必遭天谴。行文至此，双足至膝已酸痛难当，恐时日无多。然高僧口中所述与世人牵连甚大，若众生能知世间诸事，明因果之理，贫僧之性命又何足道哉？因历朝均对预测玄学之典籍查禁甚严，故贫僧所记此后诸事中参杂部分虚有之事，以混淆于一般书籍之中而避过查禁之灾。亦或此番本属天意，注定此后所写之事有虚有实，有缘者当可分虚辨实，明尘世之中道；无缘者必以虚盖实，言此文乃一派胡言。此乃命数使然。正是：上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡；下士闻道，大笑之。不笑不以为道。
上一回：有缘人结世间缘 缘起缘灭皆有因
下一回：灵龟伏法觅归墟 岁星移位现桃源</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第二回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma2/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 12:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma2/</guid>
      <description>尘世因缘录 第二回 有缘人结世间缘 缘起缘灭皆有因 　日出日落，日落日出，一晃眼已过九年。虚智想起九年前师兄曾吩咐其向东寻有缘之人，于是向僧众交代诸般事项后，手持佛珠，出寺往东，随身除佛珠外只带一钵及面饼数张。
　东行三十里，遇有一湖，又见天色已暗，遂于湖边休息。虚智取出面饼，用钵盛着湖水，胡乱吃了一通，便于一旁打坐休息。恍然间见湖水中隐约有一寺院，自己从未曾至，待要仔细看清时便即隐去。虚智心道：莫非世间真有此寺院？当下起身继续东行，也不管天色，却也不觉疲惫。
　翌日清晨，又行至一片村落，询问村人附近是否有寺院，村人告知村尾处原本有间寺院，曾经香火极旺，其后金宋连年战争，村民背井离乡，就此断了香火。虚智谢过村民后，径直走向村尾，远远望去，果然有间寺院，竟依稀与之前湖中所见相仿，不免讶异，于是加快步伐。进得寺中却又失望，此寺废弃已久，杂草丛生。虚智摇头叹道：一间空寺，又有何用？转身欲离开，耳中却听一阵儿童嬉戏之声由远至近传来，原来是村里孩童在此玩耍，虚智也不在意，径直走向院门。这群孩童发现虚智，大感好奇，觉眼前这身批异服，头顶无发之人甚是有趣，便围将上来。虚智却也不恼，对这群孩童合十微笑。忽有一孩童看见虚智手中所握佛珠，伸手上前便抓，口中喊道：“还我佛珠！”虚智大惊，以其数十年佛法修为，怎会不知眼前这稚气孩童便是师兄转世之身。
　这小童手握佛珠，思绪瞬间涌入，曾经往事于眼前历历在目，又见一旁虚智神情关切，心中甚是感慨。耳听虚智称其师兄，长叹一声，言道：“你我同门之缘已了，今后切勿再叫我师兄。”当下二人回至村中。此时日出东方，虚智随小童走进一间草屋，屋内有一男一女，便是这小童父母。夫妇二人均是普通庄稼人，汉子姓刘，老实纯朴，见到身批袈裟之人，忙合十行礼。坐下后，妇人端茶奉水，问道：“大师此次前来，不知所为何事？”虚智不便与其细说，答道：“贫僧此番乃寻访有缘之人，令郎与贫僧颇有渊源，不知二位施主可否让令郎跟随贫僧返回寺院？”夫妇二人对望后，妇人答道：“治远是我夫妇独子，本不想让他离家，但五年前他曾得一场大病，请郎中来看也看不出门道，却有个疯道人经过此地，死乞白赖要给我儿算命，口中净是胡言乱语，说我儿虽为我所生，却非我之子，还说五年后将有一僧人来此，欲带我儿离开，我如依从就可享大福，否则将会有大祸。我们本不相信，不过疯道走后，小儿之病便痊愈，今天见到大师，回想起那疯道所言，确实如此。既是天意，我们也就只能顺从了。”虚智听罢，方知师兄今世名为治远，又颇感惊奇，心道世事难料，师兄命其九年后来寻，若不是其间有此疯道所作所为，今日此夫妇定不让独子远离。便又道：“有缘人已找到，贫僧要走了。”刘氏夫妇虽然不舍其子，却也希望小儿能跟眼前这位大师学本领，遂也不挽留。于是准备干粮，并嘱咐虚智有空就带小儿回来看望。一切妥当后，天边已现暮色。临别时治远将佛珠留下，告知刘氏夫妇，这佛珠乃是这位和尚师父所赠，倘若日后想念儿子，便看看佛珠，也算有个牵挂。
　一路上治远询问径山寺近况，又问金宋事态，虚智一一回答。二人边走边说，不知觉间已走了十余里路。此时天色渐晚，虚智看前方有一大宅，便于刘治远一道前去借宿。轻叩门环，不久有一家丁走出，神情颇为不屑，问明来因后说要去请示老爷。虚智与刘治远也不着急，于门外静静等候，过得许久，家丁方才返回，言道：“我们家老爷有言，本不会让外人借宿，但看你们一老一少，又是出家人，不像作奸犯科之辈，故特许你们借宿。”虚智与刘治远忙谢过家丁，由其领路，却被带入柴房后一间地窖。家丁言道：“呶，你们便在此歇息吧。”说罢转头便走。僧童二人进得地窖，鼻中顿时充满腐败之味，虚智言道：“这家人也恁的吝啬。”刘治远不做声，二人各于地窖南北两端卧地而睡。
　翌日清晨，两人醒来，阳光于天井照进地窖，此时才看清窖内之景象。此地窖无甚物件，墙壁残破，西边墙上有一巴掌大破洞。刘治远走过去，捡起地上碎石，将此破洞封上。虚智不解，问道：“此家主人如此吝啬，你为何要帮其修墙？”刘治远言道：“人家可让你我借宿，你我便应知足，不应再计较其他。”言罢与虚智走出地窖，告别看门家丁后，继续上路。
　又行得一日，离径山寺已不远。虚智盘算，如连夜赶路，明日清晨便可到达，却怕刘治远经不起旅途劳累，遂又就近找一农家借宿。此家人见一僧人领一小童借宿，当下热情招待，奉上素食，又打扫房间，让二人休息。虚智卧于床榻，心中不免感叹，昨晚借宿之地家境丰厚，主人却十分吝啬，今日此处家境贫寒，人却如此大方。不久即入梦。梦中飘渺间见刘治远正与两人对话，只看这二人背影，头发长至腰间，却看不清正面，也未听到话中内容，又见刘治远返回，那二人也转身离开，只见两人面目狰狞，舌头伸出嘴外一尺有余，分明是黑白无常。心念至此，虚智恍然惊醒，忙看刘治远，见其仍在熟睡，只道是自己虚惊一场。
　翌日清晨，虚智醒来后耳听屋外传来哭声，忙披上袈裟，欲看个究竟。出得屋外，见夫妇二人于牛圈旁哭泣，圈里一头黄牛倒地不起，已然死去。询问下方知夫妇二人只此一牛，平日耕田全靠此牛出力，虚智听后心中异常难过。此时刘治远从屋内走出，叫虚智准备出发，又安慰夫妇二人一番，两人便即上路。
　路上，虚智询问昨夜梦中所见，刘治远答道：“不错，那二人确是黑白无常，是我令其将牛带走。”虚智听后不解，问道：“前晚借宿之地主人吝啬，你却帮其补墙，这夫妇二人虽贫寒却热心大方，你又为何叫无常鬼将这牛带走？”刘治远答道：“你只看表面，却不知其中因果。前晚借宿人家地窖，墙上破有一洞，主人未曾察觉，我却见洞内隐隐有光，为地下金脉，我算得此家人命中财运已尽，若发现金脉，又得横财，必折损阳寿，我才将其堵上；昨夜无常鬼来，本是要索夫妇二人之命，因二人阳寿已尽，我告知无常鬼，这二人善良淳朴，又于我有恩，虽阳寿本应尽于此时，然二人行此善事，足可延长寿命。无常鬼不依，说如此无法回地府交差，我便令其将此牛带走，算上容我借宿所结下之善缘，足以抵二人十年罪业，无常鬼这才答应。夫妇二人本已拮据，又失去耕地之牛，更是雪上加霜，历经十年艰苦后，两人同时寿终。此生已将恶业消尽，来世定是帝王之命。”虚智方才明了，心中深感惭愧。
　二人行至正午，来到浙江城外不远处一小镇，随意找一户人家讨水后，又拿出干粮充饥。这小镇繁华异常，叫卖声不绝于耳，车水马龙，人流涌动。僧童二人正吃着干粮，却见一疯道穿梭于人流中，虚智观其神色，心道：莫非此人正是五年前替刘治远算命之人？转头望去，见刘治远已向疯道走去，便跟随其后。待二人走近疯道面前，刘治远问道：“你可曾记得我？”疯道眼中一片茫然，刘治远伸手出掌，于疯道天灵盖上一拍，后者身体随之一颤，原本浑浊之双目中现出一丝清澈，逐渐眼泪涌出，向刘治远道：“救我。”刘治远点头答应，转身对虚智言道：“将他带回寺中，一切劳役重活均交由他做，每日只能令其半饱。”虚智忙答应，却不解其意。刘治远却知此人便是三国时蜀国军事诸葛孔明，因其北伐造杀业太重，不仅折损阳寿，且转生几十世都要受苦。此节却也不向虚智明说。又道：“我于世间之事已了，你我就此分别。”虚智虽不舍，却知其必有深意，当下也不挽留，领疯道向径山寺行去。其时烈日当空，浮云涌动，虚智心想不知这一别后何时方能再见，也不知师兄所去何方，所为何事。
上一回：悟得循环真谛在 试于唐后论元机
下一回：有缘人结世间缘 缘起缘灭皆有因</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 第一回</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma1/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 11:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma1/</guid>
      <description>尘世因缘录 第一回 悟得循环真谛在　试于唐后论元机 　自从弥勒以念力创造乾坤，诸神下落世间，神州历经改朝换代，已有数千年。当朝天子姓赵，国号为宋。此时正值北方金国入侵，朝廷南迁，定都临州，史称南宋。天子荒淫无度，日日歌舞升平，举国上下皆如此。诗人林升有诗云：“暖风熏得游人醉，只把杭州作汴周。”便是讽刺朝廷苟且偷安，一味纵情声色。有仁人志士，志在抗金，如将军岳飞，英勇善战，深悉兵法方略，多次提议北上伐金，深得百姓支持。怎奈昏君无用，奸臣乱政，岳飞空有一腔报复，却无用武之地，最终被奸臣秦桧所害，宋也被金所灭。岳飞以其忠肝义胆，明留青史；秦桧却留下千古骂名，至今仍有其跪像在各地。史书对此多有详细记载，此处不加详述。
　后世回顾历史，多只看风云人物，对寻常百姓却不屑一顾。然则风云人物为寡，寻常百姓为众；且英雄崛起、风云际会，无论成败，背后均是黎民之不幸。父死子泣，子亡母嚎，一将功成万骨枯，这“一将”可名留史册，而“万骨”却籍籍无名。历史只为个别人作注脚，因而世人以为历史之进展皆因所谓风云人物，却不知历史发展早有定数，每每剥复转折之时便有关键人物顺天意而行事。可寻常百姓日日为生活奔波，极少有人知晓世道循环之理。百姓中所见至多不过街头巷尾算命测字先生，多以《周易》为理论，测常人之命理。真正窥测天机之人，除唐时专为天子测算诸事之钦天监，当朝便只有径山寺住持虚空。径山寺位于浙江余杭，建寺已有百年，现任住持法号上虚下空，乃第十八任住持，精研佛理，武功修为却只一般；其师弟虚智精通少林武学，修为已入臻境。上一任住持传位于虚空，只因其天资聪慧，根基甚好，于佛经禅理往往一点就通。平日里虚空为众弟子讲经说法，虚智则负责教授武艺。
　这一日，虚空照例为弟子讲解佛经，正讲到达摩面壁，一叶渡江。众僧有不解之人问：“莫非达摩面壁数年，悟出一门绝世轻功，可以只踩一片芦苇叶而渡江？”虚空曰：“若是轻功，只怕你虚智师叔亦有此能耐，然虚智武功虽高，于佛经禅理却怎及达摩？且达摩面壁，自当心无杂念，放下尘世所有牵挂；而创立一门武学，需反复思索推敲并详加实践，如此却难以心无杂念。”正冥思苦想，忽闻几声鸟鸣，循声望去，见窗台上不知何时立有两只翠鸟，神态可掬，竟似正听其讲经。心念此二鸟于六道中业障深厚，不得人身，却有心听佛，实属难得。便双手合十，对二鸟说：“我佛慈悲，若你等愿归我佛门，待六道中得了人身后再来罢。”话音刚落，就看那两只翠鸟飞出窗台，一一撞于窗外一棵梧桐树上，立时毙命。弟子均感惊恐，有一弟子问道：“何故？”虚空笑而不答，使人叫虚智前来。虚智来后，听说二鸟之事，也觉稀奇，却不多问，曰：“师兄唤我前来，有何指教？”虚空曰：“二十年后将有两人来此出家，届时你当传此二人武学，以了今日之缘分。”虚智领命，心中虽有不解，却也知天机难测，师兄此番必有原因，也不再问。待虚智走后，虚空心中隐隐有些许灵光，自己于武学修为远不如师弟，却能知晓今后之事，亦可令飞禽走兽通其意，此番已然非是俗世武夫所能及，忽觉达摩面壁，并非悟出武功，而是因放下杂念，灵台清澈，才现出神通。想通此节，顿觉胸怀大畅，对先前提问之弟子道：“达摩面壁，一叶渡江，常人皆以为其领悟武学真谛，得此轻功，却不知是其放下所有牵挂后本性显现。这一得一失，却有天地之别。”弟子听罢，一头雾水，未能领悟师父话中奥妙，虚空见多数弟子均露不解之相，心道此事当看缘分悟性，悟性高者方能理解，遂也不多言。
　其时南宋势弱，朝廷主和，是以金兵走动于南宋境内亦畅通无阻，甚至有官员主动巴结。然武林人士多以驱逐金人为己任，刺杀金人军官之事此起彼伏，朝廷屡禁不止。径山寺以虚智为首，众多僧人曾多次参与抗金。住持虚空自知南宋气数将尽，抗金实乃徒劳，且佛门寺院乃方外清修之地，不应纠缠于尘世俗事，因而并未参与。虚智却不明此理，只知金兵残暴，欺压汉人，抗金乃大义之所在，虚空却也未曾阻止。当日虚智于讲经房领命后，回到禅房，心道：这二十年后之事，师兄现在何必着急安排？当下盘腿坐于禅床，参禅入定，约莫半个时辰后，于定中归位，觉通体顺畅，走下禅床，室内事物乃至窗外鸟叫蝉鸣声依旧。忽有一僧人来报，门外有数十名金兵，说本寺私藏刀剑兵器，要进来搜查。虚智忙赶至虚空处，道：“莫非金人已知我协助武林人士抗金，是以籍口我寺私藏兵器，而实是要抓人？”虚空道：“师弟不必惊慌，待我前去打探。”
　虚空带几名弟子前往寺门，见金兵有数十之众，各个手拿棍棒，面露狠色，心想今日料难善终。金兵中有一头领模样之人向前数步，言道：“你就是虚空？”虚空答道：“正是贫僧。”此金兵头领又道：“你寺里私藏兵刃，已是犯禁，如同意搜寺，我尚可饶你一命，搜到后也只追究主犯；若不同意，我们也要搜寺，不过若发现兵刃，你这秃驴就是从犯，当从重追究！”众弟子均感愤然，有一人上前嚷道：“这里是大宋地盘，金国律法根本行不通，岂能容你在此撒野？”言罢，其余弟子纷纷附和。虚空做噤声手势，使弟子安静，言道：“老衲为方外出家之人，本不愿理会世俗，可也有些气节，金人残暴，汉人无辜遭殃，出家人慈悲为怀，岂能纵容你等虎狼之心？”金兵头领见其不领情，不屑道：“废话少说，只问你一句，是让搜还是不让！”虚空淡然道：“无有。”金兵头领一个手势，手下随从便蜂涌而上，将虚空围于正中并棍棒相加，众弟子欲上前搭救，却见虚空并未反抗，与此同时，虚智从禅房赶来，见师兄委顿于地，一腔怒火正欲发作，忽闻远处疾驰而来十数名宋兵，带头之人乃是浙江知府。金兵见宋兵赶来，并不惊慌，只是招呼手下停手。领头对知府言道：“我们奉命前来搜查径山寺私藏兵器，你们有何指教？”知府作揖答道：“不敢，我乃此地知府，听闻金国朋友前来，特此迎接，请各位来本府一叙，当有薄礼相赠。”金兵闻言，心想既有礼物，那就领了东西后再来搜寺。当下随知府回府。
　回到府中，知府先令人端茶，后取出纹银百两赠与金人，金人知此钱定是知府从百姓手中搜刮而来，却也照收不误。又听知府言道：“本府闻得诸位与径山寺住持有些冲突，定是那住持顽固不化，不肯合作；不过径山寺乃百年古刹，住持虚空颇有虚名，如此冲突，只怕民怨积累，有刁民会趁机造反。”金兵头领道：“这是你们南宋，造不造反我不管，我们只管抓人。”知府闻言道：“径山寺僧人不少身怀武功，那主持的师弟虚智和尚更是武功出神，倘若真有冲突，只怕诸位也占不到便宜。”金兵头领也知虚智武功非同一般，只因奉命行事，不得不前来，以搜寺为名，实为抓捕虚智。知府观其神色，知其所想，言道：“不妨让下官出一主意，虚智虽不好惹，但虚空却武功平平，下官可与其沟通。”金兵首领觉言之有理，便领兵离开。
　却说当日虚空被打负伤后，弟子将其抬回寺中。虚智检查其伤势，见其肋骨被打断数根，心中恼怒，忿忿不平。虚空见状，言道：“师弟仍在计较世间得失，如此怎能皈依三宝？”虚智毕竟也有数十年佛法修为，当下定心，道：“师兄伤势恐怕一时难以痊愈，平日多休息罢。”说完起身离开。当晚，虚空体痛，难以入睡，便闭目养神，不想伤势，痛楚竟减少数分；半夜口渴，待伸手拿杯时，胸口肋骨断处忽然巨痛，水杯落地摔碎，响声于夜晚格外清脆，清音入耳，虚空忽觉疑根已断，灵光一闪，悟出前后诸事，从弥勒创世，直至末法，方如梦初醒，以手指沾取地上撒溅之水，于一旁干燥处写下：
杯子扑落地，
响声明沥沥，
虚空粉碎也，
狂心当下息。
　写完后静心而卧，不久便入梦。翌日清晨，虚智前来探望伤势，虚空告诫其不必牵挂，并言道：“我昨日梦中飞升至天庭，见如来端坐正中，周围所坐都是已故高僧，师父也在其中，感觉身体无轻无重，疼痛全无，飘于云中，妙不可言，我欲留下，如来却说我尘缘未了，必须返回，此梦便醒。”虚智不知此梦有何意义，正欲询问，又听虚空道：“我大限已至，命不久矣，待我走后，你持我佛珠，九年后出寺向东，寻找与此佛珠有缘之人。另外，宋朝气数将尽，抗金实乃徒劳，你要放下执着。金兵此番前来，无功而返，定不会罢休，如本寺因你而关，你。。。”言至此，胸中疼痛，咳嗽不止，虚智忙端来茶水，虚空饮毕，续道：“天数茫茫，你务必谨记，本寺定要延续至二十年后，如你执意参与抗金，固然无功，且会使本寺无立足之地，其后果责任你我二人均负担不起。”虚智虽积极抗金，但对其师兄所说亦深信不疑，见师兄神情严肃，更不敢多说，当下表示定当听从师兄吩咐。虚空见状，神情放松，微笑颔首，忽印堂生辉，身沐佛光，已然圆寂。虚智于生死之事甚为淡然，当下吩咐弟子处理后事。
　不几日，浙江知府来访，名为悼念虚空，实为劝说虚智不与金国为敌。虚智已向师兄承诺不参与抗金，因而爽快答应。知府见其答应如此之快，甚感疑惑，怕其只是敷衍，反复告诫虚智出家人不可诳语，虚智也不多言，知府只得悻悻而返。
上一回：引子
下一回：有缘人结世间缘 缘起缘灭皆有因</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尘世因缘录 - 引子</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma0/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 10:30:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/book/karma/karma0/</guid>
      <description>尘世因缘录 引子 茫茫天数此中求
世道兴衰不自由
万万千千说不尽
不如推背去归休
　此四句出自唐朝预言《推背图》，相传为唐太宗年间玄学宗师李淳风与袁天罡所作。二人奉旨推算大唐国运，不知觉间已推至唐后千余年，直到袁天罡发觉天机尽泄，遂推李淳风之背，后者才恍然惊醒，就此收笔，《推背图》也因此得名。历代君王恐乱民心，纷禁此书，然收藏者甚众，史书有表。据宋朝庄绰所着《鸡肋编》记载，王安石变法，打击范仲淹次子范纯仁，欲连坐其全族，竟因范家藏有禁书《推背图》，而神宗曰：“此书人皆有之，不足坐也”，方保范氏全族。其间有一谋士提议，既然此书屡禁不止，不如编纂数本类似之书，乱其序，此后世人皆以为此书不可信而弃之。神宗觉此法甚妙，当即下令将《推背图》修改编纂，发行数十种版本，广为流传。因当朝之人皆知此书，怕众人起疑，故而数朝后方才开始乱序，是以现今流传之《推背图》无法对应已发生之事，此为后话。
　《推背图》之所以成为历朝禁书，究其原因，皆因此书预言唐及后世兴衰，推算奇准，所测之事均一一应验。末尾四句，更点明世道起伏，朝代更替皆有定数，非人力所能改变，而历代君主均求长治久安，千秋万代，不愿承认因果循环之常数。明开国皇帝朱洪武之军师刘伯温，通晓易数，太祖问其明朝国运，刘不敢直言明亡之期，亦不敢欺君不答，求太祖赐免死金牌后方才答曰：“茫茫天数，我主万子万孙，何必问哉？”太祖也知天数使然，便不再问。而刘伯温之言却已透露玄机，其言“万子万孙”，不令太祖动怒，又将明朝止于万历之孙崇祯暗藏话中。再看诸葛孔明，天机算尽，却难逃命数安排，明知汉室气数已尽，仍效忠先帝刘备，无奈虽有“欲以只手将天补”之愿，却留下“鞠躬尽瘁、无力回天”之遗憾。
　李袁二人写罢《推背图》后，品茶论道，感慨世道兴衰，不免唏嘘。其二人对话，不曾载于史册，故鲜有人知。当日，袁天罡问道：“李兄易理渊博，洞彻天机，应知天机不可泄露，怎可写于纸上，任其流传？”李淳风答曰：“茫茫之中自有天数，天子命你我推算大唐国运，此番所为自在天数之内，至于后世兴衰，多为字谜暗语，非事发而不可知。”袁叹道：“罢了，罢了，如此也不算泄露天机。只望世人明此循环之理，广结善缘，早日脱离轮回苦海。”说罢，见李淳风黯然不语，问道：“李兄可有疑虑？”李曰：“倘若真能如你所愿，固然是好，然吾观其卦象，发觉后世纷乱，乃末法之象。”袁大惊，问曰：“可有解数？”李沉默不语，仰头望天，见浮云飘过，日落天边，答曰：“有自有，无自无，一切皆由天定。”袁旋即释然。
　袁李二人虽通晓循环之理，可知天命，却也常常自问，不知这茫茫天地，起始于何时，为何而生，又将止于何处？怎知荡荡天门，由来有因，皆源于须弥山上弥勒佛与如来佛一段谈话。其时尚无三界五行，也无六道，无万物，无时无空。如来端坐灵台，慧眼望去，见数劫1之后灵山将遭遇一场浩劫，诸神均难避此祸，便将其见闻告于弥勒知晓。弥勒曰：成住坏空，周而复始，一切皆有定数，然吾慈悲心起，欲度众生于苦海。如来问曰：有何解法？弥勒曰：于十方世界中再造乾坤，正中为尘世，以红尘覆盖，诸神可坠入其中，得肉身，入轮回，有缘者必不忘其本，吃苦行善，除尽业障，方可回归神界。遂心念一动，这一念之下，便创造乾坤，使无极产生万物，遂有山川树木，花鸟鱼虫。如来又约请诸神，制定律法，如天地之数，十二万九千六百岁为一元，一元又分十二会，乃子、丑、寅、卯、辰、巳、午、未、申、酉、戌、亥之十二支；又有时辰、方位、节气等等，不一一详述。又有几位罗汉，下落凡间，待时机到时传世人耕作、纺织、建筑、畜牧、经营等术；又有一神下落地府，管理人间生死轮回；又有天庭，派诸神掌管，负责安排尘世因缘诸事。待得一干事毕，又重回灵台，静观众生。
　天门既开，诸神纷纷下落于尘世中土，此处因而得名神州。其间有一神看尘世喧嚣，坠入后得人身，吃尽世间百般苦，偏偏人世浑浑，下世者堕入轮回，不记前世，多看中世间名利繁华，追名逐利，忘却初衷。心想自己亦会有诸般经历，暗暗流泪，不经意一滴泪落入凡间。弥勒佛于一旁目睹，笑曰：不必难过，届时将有神佛相助。说罢双手合十，口念佛号。就看方才掉落凡间那滴泪瞬间放大，覆盖尘世七成，后世称其为海。
下一回：悟得循环真谛在　试于唐后论元机
  佛经中时间单位，一劫相当于1,279,840,000年。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>简明彩票预测方法</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/lottery/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 15:39:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/lottery/</guid>
      <description>简明彩票预测方法  问：中奖号码都是随机挑选的，如何预测？
答：那为什么没有人买(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)这种号码组合？
问：因为它看起来完全不随机啊！
 事实上，(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)这种号码组合与其他任何一种号码组合的产生几率是一样的，那么为什么人们一般不会买 看上去有明显规律 的号码呢？这就是我们推测彩票号码的核心了。
在计算机领域，我们经常会听到一个说法叫做“随机数”，也许有的人不知道，一个真正的随机数产生器是非常难做的，一般的随机数产生器所生成的都是可以用不同方式来推测的伪随机数。另外也有各种更随机的算法，比如Random.org介绍自己的服务是提供“真正的随机数”，它的随机性来自于“大气层的噪音”。对于彩票中奖号码来说，用已经开奖的历史数据来采样，可以发现一些极其隐晦的规则，或者趋势，或有或无的驱动着未来中奖号码的走向。
那么，再看看此前的问题，为什么(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)这种数字组合看起来一点也不随机，即便它产生的几率和其他任何数字排列的几率一致？为了回答这个问题，让我们以澳洲的PowerBall为例，看看最近10期的中奖号码：
10, 11, 20, 27, 28, 30, 31, 2 2, 4, 14, 16, 19, 27, 29, 13 8, 9, 11, 20, 22, 27, 32, 20 3, 7, 10, 11, 17, 26, 35, 19 7, 14, 21, 24, 27, 30, 35, 13 1, 5, 11, 16, 17, 29, 30, 8 9, 15, 22, 23, 25, 30, 35, 6 1, 3, 9, 11, 22, 23, 24, 4 1, 6, 11, 13, 16, 23, 27, 11 6, 7, 8, 21, 27, 28, 34, 16 由于篇幅的原因，上面只列举了最近10期的中奖号码，实际上，数据采样需要尽可能多的历史中奖号码。为了发现历史开奖号码中隐晦的 趋势，我们提出一系列的对每一组中奖号码的 量化分析方法：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富士最好的街头摄影镜头 - 24mm F8机身盖评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/bestfujistreetlens/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 21:09:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/bestfujistreetlens/</guid>
      <description>富士最好的街头摄影镜头 - 24mm F8机身盖评测 人总是矛盾的：我们说保护环境，却每天产生大量的垃圾；我们想青春常驻，却有着不健康的作息和饮食方式；我们要保持一颗年轻的心，却在物欲横流的生活中变得世俗圆滑……即便是逃离现实，到了街头摄影这个艺术孤岛上，矛盾依然存在着：人们看重照片的内容却同时纠结着器材的优劣。
历史上有过许多被现今人们奉为经典的街头摄影大师，他们的作品成为了街头摄影的典范。我们在欣赏他们作品的时候，看到的是照片传递的故事，表达的情感，以及深厚的年代感，并不会去问各种器材参数相关的问题：照片的像素够不够高？照片的宽容度如何？镜头的锐度高不高？暗角、畸变的控制如何？现今的许多街头摄影师以及徘徊在街头的摄影爱好者，可以对摄影器材评论的头头是道，却未必能有一张称得上好的作品，他们忘了街头摄影的本质在于街头，摄影只是把街头记录下来。
如果一定要针对街头摄影而谈器材，怎样的镜头才算适合街拍？不要忘了这里的拍摄目的是街头摄影，那么不难想象，一个合适的镜头应该尽可能的小巧轻便，如果摄影师用自动对焦的话，镜头的对焦速度要快（当然，对焦速度也取决于机身，这里仅仅就镜头而言），并且对焦马达和镜片尽可能的要安静；如果摄影师喜欢手动对焦，镜头就最好能有光圈环、对焦距离标尺。除此以外，画质相关的参数，比如镜头的解析度、色散等等，只要够用就好。我们可以看到，画质的要求是最模糊，或者最难量化的，因为对街头摄影而言，画质并不是最重要的。尤其是当我们看到经典的街头摄影时，无论是布列松、盖瑞·温诺格兰德(Garry Winogrand）还是海伦·莱维特（Helen Levit），他们的作品如果按照现今的评测标准来说，无论是像素、高感、解析度、锐度，还是其他各种参数，都算不上优秀，可他们的作品却成了经典。
在这个背景下，富士的这款机身盖镜头，XM-FL 24mm F8，符合了绝大多数前文所说的优秀街头摄影镜头的要求：镜头的厚度只有两厘米，重量仅仅为32克，装在X-Pro2上显得异常小巧。
这个镜头无法调整光圈，只有F8的恒定光圈，所以也没有光圈环，并且也无法对焦，只能固定对焦在一米到无限远。这两点在街头摄影来说并不是问题，且不光不是问题，从某种意义上讲，反倒是一个优势。就好像我们说街头摄影一般推荐用定焦镜头而非变焦镜头，因为变焦镜头给你各种焦段的选择而无法像定焦镜头那样可以让你专心一个焦段的视野范围；同样的，没有光圈环就不需要考虑用什么光圈来达到怎样的景深，不能对焦也就不需要时不时调整对焦点。
镜头的旁侧有一个钮环用来调节不同的滤镜，其实我更希望没有这个钮环而可以做的更小。
对于许多类型的商业摄影来说，这个镜头也许不值一提，然而对于街头摄影而言，这个镜头的各种约束和限制可以让你更专心于观察周围，更容易捕捉决定性的瞬间，而忘记镜头，忘记相机，甚至忘记自己的存在。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p4/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p4/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩
墨尔本的天气变幻莫测，中午刚晴了片刻，下午又是瓢泼大雨。躲在图书馆里看着一排排的书，让我想起很久以前看过的一个问题：
 你到了某个小镇，觉得自己需要理发，你发现这个小镇有两家理发店，一家店里环境很脏乱，头发满地，理发师看上去很邋遢，头发胡子都没怎么梳理，看到你来了只随便打了个招呼就继续忙自己的事了；而另外一家理发店却恰恰相反，店里环境优雅，收拾的非常干净，理发师穿着很整洁，看到你来了，很有礼貌的对你打招呼。问题：你会选择哪家理发？
 显而易见，这个也许会难住许多小朋友的问题，答案其实很简单。在只有两个理发师，他们只能互相理发这个前提下，越是干净整洁，就反而越说明另一家店好。如果把这个答案延伸到摄影的话，便不难得出一个结论：一个摄影师的设备越是整洁好看，这个摄影师就越没有什么作品。
这么说也许有些偏颇，但在一定程度上确实说明了许多问题。在图书馆避雨的时候，我用M10-P和X-Pro2这两部相机互相拍照，照片里的相机越好看，是否可以说另外一个相机越实用？
旁轴相机的一个与生俱来的缺陷在于近距离对焦，然而如果单以人文、纪实为初衷的话，近距离甚至微距拍摄从来都不在考虑的范围；即便是可以近距离对焦的镜头，也还是得用电子显示屏来实时对焦取景。这样一来，取景时的视角选择就比较少，尤其是这只50mm Summarit。
其实生活中也无时不刻的充满了这种矛盾与冲突：好看与实用的矛盾，外表与内在的冲突。在不能内外兼修的情况下，人们只能对其中一项妥协。从这一点来讲，徕卡和富士可以说是两个极端，前者不去追求最新的技术和参数，只坚持摄影的精髓；后者在前者的基础上更加平民化，试图找到一个外观、技术与价格间的平衡。
许多人都会赞同一点：摄影最重要的因素并非相机或镜头，而是使用相机的人。就好像理发师手里的剪刀，金剪刀和铜剪刀哪个剪出来的更好看，并不在于剪刀的材质，而在于使用剪刀的人。矛盾的是，许多赞成这个观点的人同时也会赞成另一个观点：一个制造精良的工具的确比做工普通的工具更能激发人使用的欲望。就好像旁轴相机的使用方式让许多摄影师在每拍到一张满意的照片时，都会有一种成就感，会觉得自己在创造而非是简单的按下快门。
也许，真正的街头摄影师并不会纠结于设备，而只会在意拍照本身，让他们有摄影欲望的并非相机，而是自身所处的这个世界，正如森山大道所说：
 此外，当我走出工作场所一步，感觉从那时候开始，一整天都是旅行。或许你会认为，每天在东京到处乱晃怎么会算是旅行呢。不过就算是这样，每天看到的风景、每天经过的场所，只要手上有相机的话，那就是旅行的感觉。就算是日常生活、只是平常很习惯的地方，只要手上有相机就会变得很新鲜，而那天对我来说就是一场旅行。当然这只是感觉上。但是只要这么想，那天的轮廓就出现了。
 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>后江湖传 - 楔子</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/afterriversandlakes/prologue/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 22:00:12 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/afterriversandlakes/prologue/</guid>
      <description>后江湖传 楔子 “秋未至，叶先落，红尘只似光影过。浮云处，枫飞舞，一段愁绪，几分难过。错，错，错。”
残阳数点，几缕清风夹杂着落叶，穿梭于山林草木之间。半山腰有一凉亭，亭内石桌旁两人正饮酒闲聊，其中一人着书生服，看样貌甚是年轻，只见他缓缓放下手中酒杯，似有所思，对一旁身着官服之人言道：“叔叔这回告病返乡，颇有归隐之意，自此纵情山水，不必为这官场上的劳什子费心尽力，又为何作这伤感惆怅之词？”作词那人叹道：“我此次返乡，全因乱臣当道，纲纪迷乱，才萌生去意；一别数载，物是人非，眼见黄叶归根，却终为尘土，心中凄凄。又想到今后若是想做些营生，亦不免要与官场打交道，这却与我返乡之初衷背道了。”书生言道：“叔叔身为相国，即便返乡，余威犹在，地方官员自会礼让。”随即又道：“我却忘了叔叔一贯不爱摆官威，只是俗世之中总难免有阿谀奉承之辈，倒不如这黄叶，随风而落，随遇而安，无所牵挂。”言罢，举手将刚刚放下那半杯酒一饮而尽，对道：
“素衣袖，残垣旧，重回故土红颜瘦；白日短，冬雨骤，红叶落地，黄叶枝头。侯，侯，侯。”
身旁相国言道：“你我皆是性情中人，尤难在官场混迹。”话音未落，就听悬崖下方传来簌簌风声，由远及近，未等细想，忽有几名灰衣人从崖边闪出，耳听嗖嗖声，却不见任何物件；书生闪身近前，挡住身旁那位相国，手中折扇一挥，使出小擒拿手中“粘”字诀，就见地上散落些许细针。相国见此，心中大惊，而那几名灰衣人显是不知这书生身负武功，心中盘算，均觉几人合力亦无法胜过眼前这人，随即纷纷遁下山崖。相国道：“幸好有你在此，不然我这条命今日便要交代在这忘忧崖上了。”
书生问道：“叔叔向来不与人结仇，为何却招来杀手，且出手狠辣，定要置你于死地？”相国面朝夕阳，眼中红日闪烁，默然许久后反问道：“我告病返乡，朝中虽文武皆知，然而了解详细行程之人却不多，为何刚至此处便有人行刺？”书生答道：“叔大为官清廉，与江湖更无瓜葛，若论仇家，只能是那朝中权臣，莫非其中有人暗中与江湖人士勾结，欲铲除异己？”
相国答道：“应是如此，不仅朝中权臣……”言至此，话声止住，盼顾左右后继续言道：“那嘉靖常常不上早朝，已有数载，奸臣独揽大权，普天之下却无人造反，你可知其中原因？” 身旁那人听后，思索片刻，说道：“叔叔言下之意，是其表面上荒废朝政，私底下却以各种途径掌握国事动向，江湖中便有人领俸禄而听命于他？”说罢，俯身观察地上细针，发觉针尖隐现幽蓝，便对那相国说道：“针上有毒，此事可从四川唐门查起，左右无事，我便去走一趟，只是叔叔还得多加防范，明枪易躲，暗箭难防。”相国点头称是，又跟身旁这位书生打听江湖诸事，这人不厌其烦，一一解答，讲到细处，更是出手比划。
亭中这两人，一位便是当朝相国张居正，因上奏本请嘉靖帝实行改革未得理会，且在朝中一直受到排挤，便告病请假回了江陵；一旁书生模样之人却是他族中晚辈，此人姓张名青玄，原本欲随张居正走仕途，后从张处得知官场之事，便弃了仕途，又拜入少林为徒，练就一身武艺。二人交谈半晌，渐觉秋风飒凉，红日西落，向天边望去，却只见云与山相接处寥寥一抹暗红。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p3/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (3) 色彩 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
提到徕卡，人们首先想到的往往是情怀，其次便是色彩。胶片时代的色彩 主要 取决于胶片，然而数码时代的色彩相当程度上却由感光片和处理器来决定，然而无论是胶片还是数码，对色彩的影响来说，镜头都是一个不可忽视的因素。
专业摄影师往往只注重感光片曝光的原始数据（RAW），因为它包含了最多的信息以便于后期处理，然而被人们经常忽略的JPG却是数码时代的色彩体现。刚好手头上有松下微单GX9，可以做一个简单的比较。虽然松下的微单不是全画幅，然而这个差别对色彩来说并不是关键；而松下与徕卡一直以来的暧昧关系，让我觉得这种比较并不是毫无意义。
松下一直被诟病的是泛黄的肤色，其实徕卡的发色也是泛黄，也许二者偏重于把白皮肤拍出白里透红的感觉，可亚洲人却喜欢把黄皮肤拍的惨白。这里隐隐约约可以看出徕卡和松下的关系，就好像奥林巴斯的底片一开始来自于柯达，柯达又以其Chrome正片闻名，因此奥林巴斯一贯的风格也和正片相近，比如著名的奥巴蓝。
正因为此，松下从GX9开始有一个新的白平衡方式，比较接近于奥林巴斯的自动白平衡，而不太会被环境光所影响。
下面的照片 尽可能 的用了等效相同的光圈，用Capture One Pro进行统一的后期处理。
附近几条街的樱花开了，异常好看，却很快就要凋谢。
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色（这张看上去仿佛曝光过度，然而从EXIF来看却并非如此，看来徕卡和富士一样，倾向于 保留高光；而M43却会尽可能的提升阴影的曝光来尽可能的保留暗部细节）：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
M10-P原色：
GX9原色：
M10-P修改：
GX9修改：
前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (4) 琐碎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 21:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p2/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头 前一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见
这部M10-P我只能用一个周末，很遗憾的是周末的天气也不好，多数时间在下雨，因为是借的相机，我不太敢下雨的时候用。其实后来想一想，即便是自己的相机，考虑到它的价格，我也还是不会在下雨的时候拿出来用。
这是我第一次用旁轴取景，显然会觉得不如自动对焦那么方便，然而正因为旁轴取景的特性，一旦对上焦，就不存在自动对焦有时会对错的问题。
一开始我会把对焦杆放在镜头中间的位置，对焦时左右旋转以确定物体是否对上焦，这种对焦方式的问题是你不确定是不是再多拧一些会对的更清楚还是更模糊；试了几次后，我发现把对焦杆放在最左或最右，对焦时 只往一个方向旋转，觉得 差不多对上焦 就按下快门，这种方式在小光圈的情况下总是能拍到可以接受的照片。
全画幅徕卡上50mm的焦距很难用区域对焦，用富士X-Pro2和35mm（等效50mm）镜头时我一般把光圈设为F11，可以对焦到3米多到无限远，可对全画幅来说，即使F16也还是不够。
小感光片的相机有大景深的优势，并且因为感光元件的体积小，相机也 可以 做的小，这是小底片街头摄影的另一个优势。尽管如此，我必须承认全画幅徕卡M的画质给我留下了极好的印象。
相机的电池并没有充满，不知能维持多久，我试着不去每拍一张就打开显示屏看看效果。在这一点上，另外有一款没有显示屏的徕卡M就讲得通了，它给你一个更接近于胶片的拍摄感受。拍的时候看不到结果如何，必须等照片洗出后才行，而看到照片时也许会有惊喜，也许会有失望，其实人生不也是如此？
我读了许多关于街头摄影的文章，许多建议用定焦镜头，而且只用一个焦段。我之前觉得这样可以帮助你逐渐习惯这个焦段，并逐渐养成以这个焦段的视角来观察周遭事物的习惯；现在更是发现，对徕卡用户来说，坚持用一个焦段的好处还有一条，就是能熟悉这款镜头的对焦特点。
我平时主要用等效50mm的镜头，因此50mm的徕卡镜头对我来说并不是问题。布列松说他的徕卡是他眼睛的延伸，一开始我并不是很理解他的话，因为布列松一直用的也是50mm镜头，一般认为50mm接近于人眼视角，所以与其说是眼睛的延伸，为什么不说是眼睛的复制品？
后来我逐渐明白，50mm（实际上任何其他定焦也是）限制了你看东西的视角和方式，起初也许会觉得视角被约束，随着拍摄经验的积累，你会发现定焦在视觉上的约束逐渐成了大脑的规范，形成你在构图时的思考方式，在此意义上这种约束就成了一种延伸。
有的街头摄影师说50mm在以前是经典的镜头，因为很早以前的一段时间，相机只有50mm镜头，并且当时街上的人不多，街道也都比现在宽，空间足够大，所以50mm可以施展开；现在的街上，50mm的视角会很狭窄，因此35mm或28mm更合适。其实50mm并没有变，一百年前50mm的视角并不比现在的50mm宽，变的是这个时代以及这个时代的人。
M10-P与M10的一大区别就是M10-P的快门声音更轻，虽然拍照时自己还是可以听到，但搭配50mm镜头时已经可以不用怕被别人听见了。
我不知道这次测试活动的意义是什么，我猜是让更多的人了解徕卡并最终成为徕卡用户。然而由于徕卡的价格和旁轴取景的特点，我不觉得徕卡用户会从小众变成大众。尤其是搭配的50mm镜头，按照许多摄影师的说法，是不如28mm和35mm那么通用的，尤其是对以前没用过徕卡的人甚至没用过相机而只听说过徕卡这个牌子的人来说。为什么不搭配35mm或28mm让人测试呢？
M10-P的拍摄体验跟我一直用的松下微单或富士X-Pro2都不同。松下微单一般用多点自动对焦，我看过一些街头摄影师写的文章，很多建议用区域手动对焦或单点对焦，因为多点自动对焦不好掌握相机会对到哪里；说实话，我觉得不少“经验之谈”一类的文章很容易误导读者，尤其是对只会盲目跟从的初学者来说。松下的DFD对焦技术虽然是基于反差对焦，但已经做到了可以媲美单反相位对焦的速度和准确度，尤其是会选择靠近相机的物体而不像奥林巴斯的纯反差对焦那样会对到颜色反差更大的背景建筑上，加上M43系统的两倍等效光圈换算，用一个稍小一点的光圈基本上可以把所有东西拍到焦内。
徕卡相机让我拍每张照片前都要思考一番，至少得想一想庞轴取景的黄斑应该在哪里重叠（就是对焦对到哪里），这样的好处是多一些思考 可能 意味着更好的照片。这里用到了 可能 而非 一定，是因为安塞亚当斯说过：
 只存在好照片，而不存在拍好照片的固定规则。
 因此不能说某种摄影方式一定是最好，至少森山大道的拍摄方式就很另类。
许多人都知道森山大道用过理光GR拍照，许多GR是28mm定焦。一般说来，街头摄影用广角的话需要跟被摄物体更接近，我没能测试28mm或35mm镜头，但可以想像，用广角的话我会用区域对焦，尤其是“决定性瞬间”，那一瞬间不会给你时间来思考或者对焦，你唯一可以决定的只是按下快门，否则那一瞬间就不存在了。
我喜欢黑白，但也怕有时候黑白会被滥用来试图挽救一张拍的不好的照片，就像给照片右下角加一个金色的方框一样。
相机拿在手里很重，我无法用一只手来拿，这跟理光GR的轻便截然不同。另外，竖拍的时候因为皮套和脖带的关系拿起来会很别扭。
徕卡的锐度、色调以及微反差都非常好，这一点许多徕卡用户都会同意；然而讽刺的是，当我们欣赏经典的街头摄影照片时，我们看重的只是照片的内容，而不会去检查画质、锐度、高感等技术参数。当我听到徕卡街头摄影师对相机的画质参数赞叹不已时，再说街头摄影并非只有画质，会觉得很怪，正如Joan Miro所说：
 &amp;ldquo;You can look at a picture for a week and never think of it again. You can also look at a picture for a second and think of it all your life.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewleicam10p1/</guid>
      <description>一日百年 - 徕卡M10-P评测 (1) 初见 最近徕卡的一个活动让我有机会试用M10一天，到了预约的那天，一早来到店里，被告知昨天测试M10的人还没归还，因此给了我一部M10-P，是刚发布不久比M10更新的型号。
这是我第一次用徕卡M相机，也是第一次用旁轴取景相机。徕卡这个牌子对我来说并不陌生，然而用惯了M43的微单和小定焦，把M10-P拿在手里那一刻，还是被它的重量给震惊了 —— 它比看起来重多了。仔细检查了相机的各个部件（其实徕卡的简约设计也没什么好检查的）后，对重量的感觉不那么明显了，而逐渐的被它的做工品质吸引 —— 一个许久不见的品质。
小时候家里许多物件都给我质量很好的印象，因为它们都有很长的使用历史：奶奶的蝴蝶牌缝纫机用了十年多还一直在用，爷爷的收音机用了许多年还没有坏，父亲自从工作后就一直骑的永久自行车……这些东西有的需要定期维护上油，但总体来说它们都很耐用。长大以后，时代变得跟以往不同了，物质比以前丰富了太多，在流水线上被大批量生产出的各种家用产品让人们忘了曾经老物件的做工和质量，甚至东西用坏了宁愿再买一个也不会去费时费力的修理维护 —— 维修的成本也不低，为什么不直接买个新的？
在如此潮流中，一个有着一百多年历史的相机制造厂默默的传承了工匠精神，依然坚持着严谨的做工，超高的质量和顶尖的画质，拒绝让自己的产品在流水线上量产，不去追逐电子技术而坚守传统，它的产品经常被批评售价过高，也经常被认为是奢侈品而非摄影器材，它的经典标志是一个红点。
再高级的数码相机都会随着内部电子元件的老化和技术的更新而被淘汰，我也觉得徕卡相机应该更便宜一些以吸引更多的用户，然而我欣赏的是对传统的坚持和对做工的严谨，这种传承了一百年的工匠精神，以至于当你把徕卡M拿在手里时，你会立刻意识到相机原本就该如此。有人说每个徕卡M都有一个灵魂，也许这种说法的意思是每一部相机在出厂前都会经过一系列的手工检测以确保质量，然而对于相机的灵魂，我却有另一番理解。
传统的说法认为，任何物件在长期试用后都会有一个“灵魂”，科学一点的说法是聚集了一定的能量，而“灵魂”的特征跟此物件的用途有关。比如某家人出门前都会对着镜子，调整穿着打扮；老裁缝的尺子用来量尺寸，确保做出来的衣服大小合适，这两者都有“纠正不正确”的功能，用了很长时间后，它们会逐渐的聚积一种“纠正不当”的能量，就使它们有了“灵魂”，因此一些亚洲人会把老铜镜或者老裁缝的尺子放在家里辟邪。同样的，人们说布列松的相机有灵魂，并非他的相机质量最高，镜头锐度顶尖，胶片高感惊人，而是他的摄影经历给了相机一个摄影的“灵魂”，一个能够捕捉决定性瞬间的“灵魂”。
机身配的镜头是50mm f/2.5 Summarit，没有自动对焦马达，使得这个全画幅镜头比许多M43的小定焦还要小。M镜头都有光圈环和对焦距离标尺，镜头外壳很平滑，不像许多其他系统的自动镜头上那么多凹凸不平的控件，这使得徕卡镜头和机身成为一个和谐的整体。
人们说数码徕卡不如胶片徕卡那么保值，这也许是真的，然而徕卡至今依然在生产胶片相机，因此我觉得数码徕卡是一个传统与现代的折中或平衡：并非所有人都愿意花功夫拍胶片，同时人们又想拥有传统的情怀，他们喜欢严谨的做工和质量，乐于用传统的方式来拍照，他们沉浸在不能用参数或技术来描述的情怀中，因此有了数码M，就好像手动相机上的A一样，有着跟其品牌标志一样的红。
下一篇：一日百年 - 徕卡M10-P评测 (2) 街头</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>街头摄影的执念——松下GX9评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 10:00:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/reviewgx9/</guid>
      <description>街头摄影的执念——松下GX9评测  所谓青春，就是在无从应付的过剩活力与背道而驰的现实间寻求折中点，而且难以取得平衡，只能在向左或向右的选择中不断彷徨，是迷失的集合。—— 森山大道《迈向另一个国度》
 我用的第一台微单是三年多前买的松下GX7，当时对摄影一无所知，选择相机时只看到三点：松下和奥林巴斯的微单可以共用镜头，镜头的选择很多，并且相对其他相机系统较便宜。有了相机后就时常流连于街头小巷，频繁地按下快门。森山大道说青春是过剩的活力和背道而驰的现实，年轻人的朝气被现实的死气沉沉压抑的喘不过气，这时，街头摄影就成了一种释放的方式，让你看到现实以外的另一层现实。
对于街头摄影来说，GX9这次的提升在于恢复了GX7和GX8的翻转取景器，在街上拍照时，往下看取景器的心理压力要小许多；另一个增加的功能是可设置最低快门，用光圈优先来确保足够景深的情况下同时也可以保证快门速度。至于像素的提升、色彩的改善和其他功能上的升级，对于街头摄影来说都无足轻重。
用过富士的微单，也用过同为M43系统的奥林巴斯微单，必须承认，这两个品牌在许多方面都有松下没有的特色，如富士的胶片模拟和复古操作，奥林巴斯的色调以及高像素合成，对于摄影来说，似乎富士和奥林巴斯这两个传统胶片、光学厂家都比做家用电器的松下更有情怀，然而何为情怀？复古的操控、胶片的色彩还是繁琐的操作带来美其名曰的慢拍的优雅？
等效50mm的镜头被称作是标准镜头，是街头摄影师布列松使用的主要焦段，时至今日，许多人都会觉得50mm的镜头过于狭窄。其实越来越窄的不是镜头，而是这个时代，现今的街道和人流完全不同于半个世纪以前，不再有多余的空间让50mm的镜头来取景。
同样的，曾经的胶片情怀到了电子时代，剩下的只有一层外壳，内里早已被感光片取代后，人们看重的多是操控和性能。奥林巴斯的菜单繁琐，富士的操作缓慢，而松下从GX7开始，在电子方面就一直领先，简洁的菜单，合理的操控设计，这里只举一例：许多街头摄影师会关掉相机后背的电子显示屏，并且把取景器设为感应触发——只有当实际取景时才会开启，在此设定的基础上，如果需要更改任何设置，松下的相机会打开后背显示屏，显示需要更改的内容，并在确定之后关闭显示屏，回到之前设定的模式，然而无论是富士还是奥林巴斯，关掉后背屏之后要么得看着取景器小小的显示屏，要么得手动把后背屏打开，更改设置后再关上。
许多相机评测会测试相机的对焦速度，松下的相机从GX7开始就可以放心的使用多点自动对焦，一般都会对到近处的物体，不像奥林巴斯的反差对焦那样经常会对到反差更大的背景。其实松下的对焦技术也是基于反差对焦，却可以把效果做成可媲美单反的相位对焦。
从松下解决问题的思路中，我们多少可以看出一个电子厂跟传统光学厂的区别，为了解决按快门时机身震动造成的成像模糊，奥林巴斯的做法是在按下快门后加一个短暂的延时，而松下却重新设计了快门结构，用机械和电磁混合快门解决了震动，同时也相当程度的降低了快门的声音，这一点对街拍来说也是非常重要的因素。徕卡最新发布的M10-P的一大卖点便是更轻的快门声。
松下中高端的相机做工一直都还不错，按钮的松紧，部件的严丝合缝，都是其他相机品牌偏高端相机才有的水平。人们享受着电子技术带来的优势，却同时抱怨着相机不够有情怀；其实，从GX7到GX9，并没有更新换代的变化，有的只是逐渐的提升和改善。这几代相机对设计理念的坚持，我们对街头摄影的执着，难道不都是一种情怀吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（下）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 21:05:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter3/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（下） 我一直觉得自己文化程度不高，时常后悔当初上学时没有好好利用课余时间多读一些书，现在既不是专家也不是学者，仅仅是一个对未解之谜感兴趣的普通人，只能用自己有限的知识来探索未知；然而正因为对实证科学所知有限，才不会太拘泥执着于科学已发现的范畴和此前科学家所总结的规律，至少科学家很少会用幼儿园里看到的神话故事作为科研的依据：
 洪水就临到地上四十天；水不断上涨，把方舟升起，於是方舟就从地上浮起来。 水势甚大，在地上大大上涨，方舟就在水面上漂来漂去。 水势在地面上越来越大，天下所有的高山都被淹没了。 -《创世纪 7:12》
  帝曰：咨！四岳，汤汤洪水方割，荡荡怀山襄陵，浩浩滔天。下民其咨，有能俾乂？佥曰：於！鲧哉。帝曰，往，钦哉！九载，绩用弗成。（尧帝说：唉，四岳啊，现在各地洪水肆虐，巨浪滔天，天下百姓都在受苦，有谁可将这洪水治理好？大家都说：鲧可以。尧帝说：那就派鲧去吧。然而九年过去了，治水没有任何成效。） -《尚书 － 尧典》
 西方圣经的大洪水，东方传说的大禹治水，如果所说是同一件事，按照时间的顺序，大概发生的事情是这样的：下了四十天暴雨，引发大洪水将世界上大部分陆地淹没，大部分人都被淹死或逃生时因恶劣的环境而死亡，华夏民族所在地势较高处的人得以存活，当时的中央朝廷里（管理万邦的朝廷，并非只中国一地），尧帝先后令鲧、大禹治水，鲧治水不成被处死，大禹吸取教训，先做了一系列的地理考察，写成报告，就是《山海经》中的《山经》，后根据报告中的地势而总结出“堵不如疏”这个道理，发动人力疏导河道，使内陆的水可以流向大海，经过十三年的努力终于把水患治理好。
当中国人在无休止的争论《山海经》是否是真实的地理记录时，一个美国学者默默地背起行囊，徒步考察《山海经》里所描绘的地理路线，将其与现今世界地理结合印证，最终写出一本书：《Pale ink: Two ancient records of Chinese exploration in America》，考证了《山海经》是一本严肃的地理志。然而，这只是我们研究的第一步：
 东山经之首，曰樕蛛之山，北临乾昧。食水出焉。而东北流注于海。其中多鳙鳙之鱼，其状如梨牛，其音如彘鸣。
又南三百里，曰藟山，其上有玉，其下有金。湖水出焉，东流注于食水，其中多活师。
……
又南三百里，曰勃垒之山，无草木，无水。
又南三百里，曰番条之山，无草木，多沙。氵咸水出焉，北流注于海，其中多鳡鱼。
……
又南三百里，曰独山，其上多金玉，其下多美石。末涂之水出焉，而东流注于沔，其中多鰷庸，其状如黄蛇，鱼翼，出入有光，见则其邑大旱。
《山海经 - 东山经四》
 《山海经》里记载的地貌，用生物特征来归类，大致可以分成三类，一类是有各种稀奇古怪的生物，此类多为高海拔地区；另一类是完全没有生物甚至没有草木的荒芜地带，海拔较低；还有一类则是有些飞鸟，如果有水的话还会有些鱼类或水陆两栖动物。进一步将已经考证的地址与书中的地貌联系起来，则不难发现，对于多数地区而言，有没有生物，生物种类是否繁多，或许只取决于当地的海拔高度，而这个海拔高度，大约是六百米。是否可以说，当初的大洪水，淹没了海拔六百米以下的陆地？
东西方历史上流传下来的典籍，在大洪水这件事上有着惊人的吻合，却不被现今主流科学接受。确实，从科学的角度看，不要说整件事无可考证了，就是其中许多细节也无从解释，为何会连续下了四十天的雨？又要多少雨水才会将陆地的山川全部淹没？
 “昔者共工与颛顼争为帝，怒而触不周之山。天柱折，地维绝。天倾西北，故日月星辰移焉；地不满东南，故水潦尘埃归焉。”
－《淮南子 － 天文训》
 按照古书记载，大洪水还造成了一个比淹没陆地更严重的后果：它使地轴发生了变动。洪水过后，人们惊恐的发现，天上的星座、星象不再是以前的位置，而是整体往西北偏移。短时间内，如此巨大的地理变动，难道只是四十天的暴雨可以造成的吗？现今的环保人士不断呼吁人们应该重视全球变暖问题，因为其中一个正在发生的后果就是海平面逐年上升；往坏处想，即便是地球两极的冰全部融化，海平面上升的高度约为68米，可当年的大洪水为何能淹没海拔600米的陆地？这么多水是从哪里来的？淹没了大部分陆地的水量，又岂能是大禹治水可以疏导的？这一系列的问题，唯一合理的解释就是，洪水并非从天而降，而是地球原本就有的海水被某种原因引发了海啸，不断冲刷着海拔六百米以下的陆地，以至于造成了地球运行的不稳定。就好像一个用扁担挑着水桶走路的人，水桶里被搅了一下，水在桶里晃，导致水桶不稳，挑水的人为了保持平衡而不得不改变原本的行进路线。同样的，等到地球运行趋于稳定后，地轴的黄赤夹角也发生了细微的变化。
如果这种猜想成立，那么问题就来了：是什么引发了如此大的海啸？会不会是一个巨大的陨石撞到太平洋里，掀起了滔天巨浪？如果是这样的话，太平洋里不会没有留下痕迹，除非这个行星只是压在太平洋表面；其实，这个小星球都不需要接触到地球，只要距离够近，其引力就足以掀起巨浪。关键在于：小星球制造了大洪水后便迅速离开了。
如果从第一章看到现在，不难发现，能够以极其精确的时间和角度贴近地球，引起海啸洪水后迅速离开的天体，只有史前文明后期的科学家们制造出的月球。而史前人类（本次人类眼里的外星人）为什么要这么做？要回答这个问题，我们可以看看地轴改变后，地球发生了怎样的变化，也许会得到一些启示。
 中次十二山洞庭山之首，曰篇遇之山，无草木，多黄金。
……
又东南一百里，曰江浮之山，其上多银、砥砺，无草木，其兽多豕鹿。
又东二百里，曰真陵之山，其上多黄金，其下多玉，其木多穀柞柳杻，其草多荣草。
 多金、多银、多玉，按照现代人的说法，这是标准的风水宝地。从古至今，人类都会选择在适宜居住的地方定居，即便是现今人们可以利用科学在相当程度上克服自然的劣势，依然还是会到气候宜人的地方安家；大洪水前，世界各地的人们不约而同的选择了在北回归线附近建立家园，正是因为这里的气候适合，自然资源丰富；而各个民族都创造并留下了至今无人能解释的遗迹和研究不透的谜：古埃及金字塔，巴比伦空中花园、通天塔，百慕大三角，沉没的亚特兰提斯，玛雅文明，罗布泊，神农架……这些地区、遗迹有何奇特之处，感兴趣的朋友可以自行搜索，这里就不重复说明了，这些古文明和奇迹的选址，无一例外的都在北纬三十度一带：
我相信如果考古学家继续探索，一定还会在北纬三十度上下如沙漠、海底等区域发现更多的遗迹，而已经发现的种种，无一不有强烈的暗示，曾经在这一带有过璀璨发达的文明，因为一场突如其来的巨大的变化，使得这些文明在同一时间纷纷殒灭，而这一变化，就是那场大洪水。
一张地球轴自转与公转示意图，注意黄道和赤道夹角为二十三度：
(图片来源：http://www.solar.steinbergs.us/solar.html)
地表不同纬度与太阳距离不同，所以受热不均，人们又把地表分为几个气候带：
古人观察到了“天倾西北，地陷东南”，按照这一线索不难得知，在大洪水之前，黄道与赤道的夹角应该大于23度，而且前后差别必须足够大，才能让古人看到天上的星辰纷纷向西北移动。地轴的变化直接导致了太阳直射地球的范围缩小，使得地表温度下降，空气湿度降低，降雨量减少，经过上千年的积累，结果就是沧海变成了桑田，桑田又成了荒漠；看看考古学家发现的楼兰古国、精绝古国、丝绸之路等等曾一度辉煌的地区逐渐变成了荒漠，无一不与巨大的气候变化导致水资源匮乏密切相关。或者说，大洪水对本次人类文明的一个长远影响，是抑制了其发展。
这么做的好处是什么？是外星人（即史前文明）害怕本次人类文明发展到了一定水平会威胁到它们？还是以前车之鉴的角度，知道人类的发展最终会导致毁灭，而要帮助人们免于发展过快而欲望膨胀最后自我毁灭？当然，这些问题和之前的猜想，都是建立于月球被人为控制的基础上，而这个基础本身就很不可思议，尤其是历史记载的匮乏使得我不得不四处拼凑的寻找线索：
 乃命羲和，钦若昊天，历象日月星辰，敬授人时。
《尚书 － 尧典》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（中）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter2/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter2/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（中）  你无法相信我们看到了什么。
并不只有我们在那里，对吗？
是的，我们并不孤独。
—《变形金刚3》
 2011年上映的《变形金刚3》里，宇航员艾德琳在月球背面看到了变形金刚，电影固然有许多虚构的成分，然而这一剧情设定却有着很深的背景。
在登月之前，NASA就已经开始收集月球上异常活动的情报，并以《R277》为名于1969年公布了一个报告，其中包含了从1540年至1967年近600年间人类观测到月球表面出现的移动的光点、云、黑影等神秘现象。由于权威机构对信息有意无意的保留，以及不同人的不同看法，对地外生命的研究一直都不可能有定论而只能是无休止的争吵，鉴于此，列举人们的探索发现并非本文的目的，举这一例只是为了说明，人们其实早已发现月球并非一般人想象的那么简单。以科学的态度来看，任何事物都应该有其最本质的原因；也正如佛家所说，世间万物皆有因由，而肉眼所见皆为幻象。
对于一件事物来说，如果人们看到的是幻象的一面，那么真相的一面如何发现？比如我们去电影院看电影，技术层面看到的不过是声音和光的回放，然而本质上我们看到的却是电影所表达的思想感情。前文中提到的电影《2012》里，地球遭遇了巨大的自然灾害，人类文明几乎被摧毁到了最原始的状态，留下来的是全世界顶尖的科学家和技术人员，大家只能在巨大的诺亚方舟里生存……如果这部电影描述的场景继续发展下去，也许剧情会是这样：
 因为地球遭到了毁灭性的破坏，甚至导致了地表微量元素的变化（按照现今科学家的推测，类似的变化曾经发生过一次，使得大气层氧气含量骤减，进而导致了恐龙的灭绝），以至于人们只能在“方舟”里生存，如果要到外面的世界则必须穿上类似宇航服一样的防护设备。人们就这样生存了一段时间，在这段时间里，他们不停的对地球进行探查，看看这个熟悉又陌生的地球是否能回归到曾经生活的状态。然而，除了一些低级的可以克服恶劣环境的物种外，人们一无所获。 有一天，探测的飞船在某处发现了一群生物，这些生物和其他低级物种不同，他们有基本的组织能力，有基本的生活群体，他们披着树叶吃着生肉，更重要的是：他们不需要穿宇航服就可以在地球上生存。对只能躲在避难方舟里的人来说，这群生物给他们重返地球带来了希望。 人们开始拿这群生物做实验，想得到他们身体的机能，同时也想观察这群生物的发展进化，于是想出了一个办法，让自己的飞船在这群生物前缓缓降落，穿着宇航服的人们走出来时，地上披着树叶的生物眼睛里充满了惊恐。人们用高端科技“帮助”这群生物解决了许多的问题，如食物、疾病、生存，而把自己塑造成这群生物眼里的神，让这群生物顶礼膜拜，最终的目的只为了两个字：献祭。 有了这群生物心甘情愿的“献祭”，人们可以堂而皇之的研究它们身体的构造，发现这群生物虽然原始，但它们的身体构造极其完善，可以适应当时恶劣的环境，就在人们开始研究如何得到这群生物的身体构造时，忽然发现它们逐渐开始有了语言，有了文字，开始了思考，并不再对自己顶礼膜拜了。于是人们只能又回到方舟里，而随着这群生物的繁衍，人们甚至必须躲起来，才能继续观察研究这种新物种的发展。 这种新的物种，便是如今的人类，而当年躲在方舟和飞行器里的“人们”，便成了现今许多人热衷讨论的地外文明，也即外星人。  以上是我的推测，听上去似乎有点不可思议，事实上，世界各地均有人类目前无法解释的文明遗迹，从遗迹的年代跨度来看，有历史学家认为人类文明不仅仅只有这一次，而是此前有过多次人类文明，每次发展到最后阶段都是由于各种原因而毁灭，最后遗留下来极少数的人，随着物种的繁衍，新的人类文明开始萌芽，此前留下的人便成了新人类文明眼里的“外星人”。如果说科学的精神是大胆的假设和小心的求证，那么我已经大胆的做了一个假设，接下来便要求证了；讽刺的是即便是依照科学的精神来研究探索，依然还是会被思想封闭的人说是迷信和伪科学，从这个意义上看，这些人如何又不是迷信了科学？
如果新旧文明在交替时有过重叠和接触，那么历史遗留的文化里有没有线索呢？我找来古文书写的“日”、“月”、“山”、“川”，对比简体的写法，显而易见，象形文字是根据事物特征来创造的文字，换句话说，文字从某种程度上反映了造字时人们眼中的世界。有什么字藏着前次文明的秘密呢？穿着宇航服或戴着面具假扮成祭司的史前人类，在新人类面前装神弄鬼，不明真相的新人类开始有文字，其中是否会有旧文明的痕迹？
先来看一组熟悉的象形文字到现代文字的演变：
从象形文字的特性来看，如果古人造字时恰逢新旧文明交替，那么应该有其对应的文字，于是我发现了这个字：
由于资料的匮乏，我只找到了几个时期的不同的写法，然而即便如此，也足以让人好奇，至高无上的“皇”，古人是根据什么来造出这个字呢？目前普遍的说法是，头上戴着像太阳（日）一样的金冠的王便是皇，这种说法容易理解，然而对于历史的考证，无论是古书记载，还是文物鉴定，都只能是推测而不可能是亲眼所见，而正因为推测，所以无法绝对的下结论；同样是本着探究的精神，我对此有一定的质疑，“皇”字的上半部分，一定必须是日或者白，来象征如太阳一般闪闪发光的皇冠吗？
 赵客缦胡缨，吴钩霜雪明。
银鞍照白马，飒沓如流星。
十步杀一人，千里不留行。
事了拂衣去，深藏身与名。
。。。
纵死侠骨香，不惭世上英。
谁能书阁下，白首太玄经。
李白《侠客行》
 李白的这首太玄经在武侠小说《侠客行》开头被引用，小说里无人能解的武林绝学，被不识字的石破天当作图画来看，反倒悟到了武学的精要。是啊，同样是字，为什么一定要以字根而不能以象形来解释呢？于是我又找来一个字：
对于“星”这个字，说文解字中是这么说的：
 星，万物之精，上为列星。从晶，生聲。一曰象形，从口，古口復注中，故与日同。曐，古文星。星，曐或省。
 古人用“口”或圆圈来表示他们看到的星星，可星星并不是一个圆圈，于是又在其中加了一笔符号，使得这部分与“日”字相同（“故与日同”），由此可见，以象形的方式去造字，因为笔画有限，难以避免新字新意跟已有字重叠的情况；再看“皇”字上半部分，如果排除字面上“日”和“白”的含义，只从象形的角度看，它像什么呢？与其说是王者头顶的冠，倒更像是……眼睛？
“目”从眼睛演变而来，里面有两条横线，可“皇”上边的“白”里却只有一横，假如“皇”上面的“日”确是眼睛，那么省略掉的一横是什么意思呢？进一步想，如果“目”的两横是针对人的双眼，而“皇”字上面的眼睛刻意去掉了一横，会不会是特指其与人眼的不同……只有一只眼？
人的单眼，注意中间的黑瞳：
穿着太空衣的宇航员，注意头部的面罩以及头盔周围的管线：
再看“皇”的演变：
忘掉“日”和“白”这两个字，只以象形来看，另一种推测便呼之欲出：作为新生人类文明，古人眼中的“皇”，正是前次人类文明末期残留下来的具有超高科技水平的人。他们由于前文中所说的某些原因，在地球上必须穿着宇航服，而在新生人类眼里，他们可以呼风唤雨，在飞行器里来去无踪，然而他们的科技却无法弥补自己身体的缺陷，于是以种种方法用新生人类做实验，希望改进自己的生理机制。
随着人类的发展，他们无法继续装神弄鬼，于是远离了人类，留下的只有各地时不时发生的有真有假的不明飞行物事件，以及许多民族流传的曾经呼风唤雨的神和向神献祭牲口甚至活人的神话故事。这里值得一提的是玛雅人的壁画，上面清晰的绘制了玛雅文明的帕卡尔王（Pakal）操纵着类似飞行器的东西：
除此以外，不明飞行物在许多古艺术品中也以各种方式出现，和中国的文字一样，世界各地在曾经某个时期，似乎都和地外文明有着千丝万缕的联系。
此画由文艺复兴时期意大利画家多梅尼科-基兰达约（Domenico Ghirlandaio (1449-1494) ）所作。画中描绘的是圣母玛利亚俯视两个孩童，在玛利亚头部右上方有疑似UFO的物体，画中的男人也在抬头仰望。
以上这些，都只是从科学的角度，在我极其有限的知识范围里的推论，下一节中，我将从玄学，或伪科学的角度来思考以上的种种细节。我忘掉脑海里少之又少的科学知识，打开神话的书卷，看到的是西方《圣经》里的大洪水，东方神话里的大禹治水，以及《山海经》中各处山脉在一定海拔高度内几近荒芜的记载……我的脑海里又浮现出电影《2012》的画面，看到在西藏的某处山峰里藏着巨大的诺亚方舟。
等等！西藏？那里不就是海拔高气压低，以至游客多有缺氧症状的地方吗？
上一章： 月球（上） 下一章： 月球（下）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/penfold/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 22:21:23 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/penfold/</guid>
      <description>（四）醉过知酒浓 Penfold酒庄距离阿德莱德市区不远，“Penfold”中文一般译作奔富，是个充分考虑到中国人心态的音译，就好像广东人爱吃听起来如发财的发菜一样，又好像不少人喜欢和发财的发谐音的八。其实我觉得按照字面翻译也没问题，Penfold拆开两个单词就是折叠笔，折叠笔酒庄听起来至少不会太俗气。
参观酒庄这天天气阴沉，缺少阳光，不是一般游客喜欢的天气，其实即便是天气晴朗阳光明媚，我也不知道该拍什么风景，因为平时只会走在街头拍一些人文景观。这次用了GX85和等效24-70mm的变焦镜头，主要是图个方便。来到酒庄里，发现Penfold特色的红很醒目。
酒庄里人不多，建筑的格局比较奇特，不知最初建造时依照了什么来设计。墨尔本的许多密集公寓楼设计的奇形怪状，原因大概是要符合市政的建筑要求，比如每家每天要有多少采光量，从一家不能看到另一家的浴室等等，为了符合所有的要求，设计出来的楼往往造型奇特，看起来不自然，但地产开发商会说这是艺术设计而将其作为卖点。其实中国的风水学也兼顾了许多类似的考量，不少人理解不了便认为是不科学，而这类人对家居摆设参考风水的却不在少数。
这面墙上方有个小圆窗，下面有条横垣，都漆成红色，红色是酒庄的标志性颜色。这一横条不知有什么功能，或许只为了好看？那么问题就来了：为什么没了这一条就不好看了呢？假设只有上面的小圆窗，确实看起来不是很和谐，因为窗太小了，对比大面积的墙壁会给人一种压抑感，类似牢房的感觉；下面的横条往两边延伸，就跟小圆窗的“局限”形成一种“舒展”的对比。因此我猜这里不一定非得要一长条，即使红色的横条只是短短一截也可以，甚至不用非得是横条，可以是一个大一些的圆窗，形成“小”与“大”的对比，或者一个方形的窗，与上面的圆对应“天圆地方”。这些在风水里也都有讲究，却被现代人作为设计学的成果。
按照风水的说法，如果圆窗与横条作为零与一，阴与阳的对称，那么此处由夫妻居住才最为和谐。酒庄可以把这里作为一个重点来宣传，说这个酒窖的酒采阴阳交融之势，喝了会帮助夫妻和睦&amp;ndash;这句话本身听起来很没有来由，但按照上下文所述，这种说法完全符合逻辑。
在这里我不知道拍什么好，干脆把变焦调到长焦端，拍一些景物细节。墙上的徽章估计是酒庄曾经得过的奖，不知道以后再得奖要怎么钉上去。
我也许是个怀旧的人，看到了久远的年份就忍不住拍下来，而忘了考虑构图。
酒窖外墙的阀门，不知道怎么打开，也不知道打开后会不会有酒流出来。墙面的细节很分明，M43相机在光线充足时不比更大画幅的相机出片差，当然重点是要用DXO Optics这类软件才能充分读取Raw文档中的细节，通用的Lightroom支持的相机型号最多，功能也最全，但正如被家长送到各种学习班全方面发展的学生一样，用韩寒的话来说，就是全面发展，全面平庸。
大学某一门课上，老师跟我们说写作文除了不能抄袭别人的文章外，还不能抄袭自己以前写过的，不能反复写同样的东西；也是这门课上，有一次看Salvador Dali的美术作品，他的作品里画的东西都好像得了软骨病一样耷拉着，老师说这是他的溶化风格。我很好奇如果一个艺术家在艺术作品中反复使用同一种风格是否也算自我剽窃，如果不算的话那么我也发现了一种摄影风格，就是拍玻璃中反射的景象。虽然是真实的景象，但根据玻璃材质的不同会产生不同程度的扭曲，并且玻璃也还有一定的透明度，反射的景象又跟屋里的景象发生了重叠。景象反射与重叠的程度根据玻璃涂层的水银份量多少而有两个极端：没有水银的透明玻璃可以让你看到另一面的别人，而仅仅是多了一层银子，就让你只能看到自己。
我开始逐渐理解布列松所说的，广角扭曲了人的视野，看到绿叶丛中的消防栓，我看到的是一个整体，如果用广角去拍，即便是靠近消防栓让画面视野一样，然而前后物体的透视程度也不同于肉眼所见。
墙角的石头漆成了红色，让我想起以前胳膊上戴的套袖，可以保护袖子不沾染油污，每次只要洗套袖就好了，一件衣服往往能穿很久才需要清洗。
除了前后左右，其实还可以看看地上是否有可以拍的东西。
卖酒的地方布置的挺温馨，洗手间牌子上的小人也是模仿酒瓶而画。
整齐排列的酒瓶。
酒单。
店里的灯光配合产品的摆设多见于奢侈品店，可能如此的搭配可以提升产品的格调。只是店里的顾客常常是一窝蜂的要求各种酒的试喝，并吵吵嚷嚷的寻问价格，让店里摆设的格调实至名归的成了一种摆设。
写到这里，已经是在回墨尔本的路上了。阿德莱德给我比墨尔本更安逸的感觉，当然也许是因为第一次来，并且怀着旅行的轻松心态，看什么都觉得新鲜。就好像恋人相逢，初次见面总是充满惊喜，时间长了也许会因为熟悉而产生懈怠。然而正如摄影一般，即使是阴沉的天气，即使是空空的酒庄，换一个镜头，换一个角度去观察，也会发现新奇的东西。熟悉了不同的镜头后，过一段时间再换回之前的镜头，又会有新的发现，新的体悟。初见的惊喜会被熟悉而磨灭，但熟悉后却又能发现新的感动。
也许世间万物都有起伏交替，正如阴阳鱼一般循环往复，《道德经》里所说：万物负阴而抱阳，冲气以为和。阴是阳之母，阳是阴之因，根据具体事情而体现不同。摄影如此，恋人如此，人生亦如此。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/city/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 13:45:13 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/city/</guid>
      <description>（三）城市安逸，人生匆匆  时间并不匆匆，匆匆的是人生。
 到阿德莱德市已经是傍晚了，我们住在阿德莱德大学对面的旅馆里，这里距离市中心不远，后面是一条满是商铺的街。
这次用的是X-Pro2和35mm f2镜头，等效焦距50mm，不少人觉得50mm的视角太窄，其实它的视角和人眼凝视时的视角差不多。
有花纹的铁篱笆映在砖墙上，注意到这些细节是因为类似的老建筑在墨尔本已经越来越少了，取而代之的是设计简易的公寓和各种冠以环保的建筑材料。
从旅馆出来，走了不久便到了唐人街。以前的唐人街是最早一批华人建起来的，走在里面会有一种回家的亲切感，然而现在的唐人街已经变了许多，除了中餐馆，就是各种奶茶饮品店和回国礼品店，一家奶茶店里的电视还在放着韩国偶像剧。
我注意到灯笼上“福禄寿”三个字，是因为以前做买卖用的秤杆上一般会有三颗星，分别代表“福禄寿”，倘若卖东西缺斤少两，秤砣的刻度就会越过这三颗星，少的越多三颗星越偏，象征着生意人会损失“福禄寿”，只是现在的华人很少在乎这些被视作为封建迷信的旧理了。
街角一家卖甜品的店，许多中餐也都会根据外国人的口味在本不需要加糖的菜里加糖。
离开唐人街，天已入暮，只广场的圣诞灯还熠熠生辉。
如果是广角的镜头，便可很容易的拍到整个圣诞树，等效50mm拍不到圣诞树全貌，却可以迫使我再三思考构图，最后发现其实我可以拍到树顶的星星和一旁天空的月亮。
夜晚出来逛街的情侣在等绿灯。
楼顶的钟和下面的行人。
从人们的穿着不难看出晚上的温度还是比较高的。
雕塑的人洋洋得意，身后不远处一个人在乞讨。
翌日 第二天一早，我带着X-Pro2和等效35mm的镜头走上街头，开始摄影。当时的天气很阴沉，也许不适合游客拍到此一游，然而却不影响人文摄影，毕竟阴天也有阴天的特色。
阿德莱德相对墨尔本更为安逸，街上人不多，偶尔遇到几个人也都很友善，至少不会像墨尔本人那么排斥照相机。
市里有不少古老的建筑和纪念雕塑，也许是墨尔本街头的行人太多了，虽然也有不少雕塑，却不太会引人注意。
能成为雕塑的应该都是名人，去世后有个雕塑来纪念，让其不朽；然而不朽的代价就是一旦建成，就不能再转过头去看看身后的风景。
要说古老的建筑，世上应该没有哪个国家能和中国比，然而现在保存下来的建筑却少之又少，人们沉迷在发展建设中，却不知道失去了什么。据说张果老骑驴是倒过来骑的，是否他发现了其实前进就是后退，保留传统才是真的进步？可惜现在的马路上已经没有马了，有的只是在老建筑前挥舞的机械手臂。
老树盘根，许多古寺庙里有上百年甚至千年的大树，感叹大树的人们未必想到，地下的根系比地上的树还要广，还要深，没了根系的大树只能轰然倒塌，没了传统的人呢？
空空如也的凳子上满是灰尘。
到了步行街，人开始多了起来。
虽然人多，但大多依然很悠闲，闲的这只狗已经不耐烦了。
拍不清脸，也不敢靠近拍清楚，只能拍到脸的轮廓，但还是能感受到人的表情。
男人在给小孩拿着奶瓶，脸上的表情对未来充满了希望。
一个合格的导盲犬，是不应该被小动物吸引的。
水池上飞舞的鸽子。
玩猪的小孩。
抽水烟的人在吞云吐雾，让我想起崔健的歌词：这烟盒中的云彩，这酒杯中的大海，统统装进我空虚的胸怀。
唐人街旁是中央市场，里面有各种零售摊。
在一家中餐厅吃了葱油面，看上去不比自己做的好。
中央市场里的水果摊，不知道能不能试吃。许多超市里有试吃的摊位，对我来说，试吃最大的问题是吃了如果不买就会不好意思，虽然服务员依然会面带微笑不会强买强卖，但谁知道他们心里会怎么想呢？
市场里的旧书摊，我小时候见过把旧书论斤卖的书摊，仔细看看还真能发现值得珍藏的书，这里的书摊都是英文书，我对英文书籍了解不多，也没有时间去一本本的翻看这里的旧书，所以很有可能错过值得收藏的好书；也许这便是人生的无奈，其实书还在那里，时间也还是那样走着，不过是人生越来越匆匆了。
不能细细搜索值得收藏的好书，至少可以找一个好的构图，拍一张留念。
市场外墙巨型的圣诞老人，不知道夜晚是否有灯从下往上照，给炎热的圣诞添上一丝诡异，让人们后背的冷汗给自己降降温。
最后返回时经过步行街，我买了一瓶镇江香醋，这个醋厂建立于1840年，可以说是历史悠久的醋品牌；阿德莱德也有很悠久的历史，就让这同有悠久历史的一中一西互相呼应一下，证明一个华人来过这里吧。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头 下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/streetonisland/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 08:16:57 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/streetonisland/</guid>
      <description>（二）岛上街头 袋鼠岛 紧贴着阿德莱德有个很有名的袋鼠岛，岛上有许多景点，其实我并不了解是否它很有名，之所以这么说，是因为去那里游玩的人很多，以至于我们出发前几周已经买不到船票，而必须跟当地的旅行社一起坐船。估计旅行社提前用了不同的人名订了许多票，以便于到时带游客上船。登船并不会核查乘客的真实姓名，按照导游给我的船票来看，我的名字叫Xiao Lan。
这天只带了富士X-Pro2和等效35mm的23mm f2镜头，一是出于对定焦镜头的钟爱，二是想感受一种街头摄影的氛围，即便是跟着旅游团参观固定的景点。当初富士设计X100系列时据说做了不少研究，究竟什么焦段适合一机一镜，最后的结论是等效35mm最适合；其实这次旅行只需要一个X100F就够了，体积和重量都比X-Pro2有优势，但出于对50mm的习惯以及考虑到澳大利亚沿海的风沙，有环境防护的机身和镜头组合更会让人省心。
袋鼠岛的照片基本都是Acros加红滤镜模拟的黑白胶片，不拍彩色的原因和不用变焦的原因差不多，变焦镜头给你太多的选择而无从下手，后期处理成彩色的照片也一样有着各种色彩格调而让你难以割舍，纠结用什么色彩时就忽略了摄影的本质：很难说哪种色彩比另外的色彩更好。但黑白照片就不太存在这个问题，人们只会注意照片本身的内容。
第一个景点是海狮湾，从旅游大巴上下来，大家就等不及的要去海边。
工作人员在细心的讲解注意事项，一个小孩在地上专注别的事情，其实周围的大人也未必关心工作人员的介绍，只想赶快去看海狮，可他们碍于面子，不能像小孩那样自顾自的蹲着观察地上的东西，也不知小孩成为大人后是成熟了还是世故了。
讲解完毕，工作人员带领大家走下沙滩。
终于看到了海狮，大家都在拍照。因为是未被驯化的野生海狮，所以不能靠的太近。也不知海狮看到每天都有一群群的人在远处围观是何感想。游客们拍照用的多数是手机，其优势在于便携，并且可以立刻把照片分享给亲朋好友；然而在十数米的距离外用广角的手机拍海狮，还都想拍清楚海狮的脸，结果就只能用数码变焦，加上海边大风导致手不稳，最后拍出来的并不清楚。
刚刚还在以旁观者的角度看别的游客如何用手机拍海狮，此刻的我也成了他们中的一员。
我觉得用定焦镜头拍摄的一个要点在于，因为焦段的约束，有些东西拍不到就拍不到了，关键在于寻找合适的画面。就像这张照片里，海报虽然只占了一小部分，然而却同时反映出了前面的沙滩和后面的无边大海，按照人像摄影的说法，这个叫环境人像。
工作人员很热心的回答大家对海狮的任何疑问，我很诧异还真有人问，本以为游客只在乎把海狮拍下来，最多再用自拍杆拍一张自己。
我走上岸边的平台，远看游客和已经小成黑点的海报。
平台的另一边，是看完海狮在清理鞋中沙的游客。
这时，大家发现有只海狮也来到平台这边，纷纷拿出手机近距离拍摄。
回去的路上，另一波游客走向沙滩，难以掩盖兴奋的表情。
街头摄影一直用等效50mm镜头，形成了一种旁观者的心态，即便是参加旅游团，也还是保持着这种心态去冷眼旁观，然而看到这人躺在椅子上看着天，而丝毫不在意身边匆匆走过的游客，我才恍然大悟，原来这家伙才是真的旁观者，局外人。
神奇岩石观景台 下一站是神奇岩石，据说是天然形成的几个巨石，被海风吹了几百上千年后，形态特异。中途休息时，有游客发现了树上的考拉，于是大家纷纷拍照，当然，依然还是用数码变焦，依然还是拍不清楚。
就快到神奇的岩石了，这里有个观景台，导游让我们来看看岩石的远景。这个女孩用的是单反以及变焦镜头，应该能拍的更清楚更近，相比之下，我手中等效35mm的镜头在这个位置只能把远处的岩石拍成一个黑点，然而女孩举着相机映衬远处的岩石，本身又成了一道风景。
这时，一个细心的游客发现了草丛里有一只蜥蜴，大家纷纷围上去看。其实中国以前人与自然的关系远比现在和谐，也是可以看到各种小动物，可现在却成了稀罕。
停在路边的旅行车。
有人在路中央拍摄，这里就体现出定焦镜头的用法了，虽然不如大炮那样能在一公里外拍到岩石的全貌，但可以拍到远处的岩石，近处的游客，以及二者之间绵延起伏的路。
神奇岩石 神奇岩石在海边，本来海风就不小，加上天气的阴沉，导游一再告诫大家不要到岩石的边缘以免站不稳掉下去。
拍照结束了，被拍的人还在摆着姿势，随时准备再被拍。
两个石头的缝隙中，看到远处自拍的游客穿着彩衣。X-Pro2有光学和数码两种取景方式，模拟旁轴的光学取景存在一定的视差，要保证这种缝隙的精确需要切换到数码取景。
这两个游客有着很强的摄影精神，要拍出与众不同的照片，就得到人迹罕至的地方，比如岩石的边缘。#dontdoitathome #doitontherock
静态的照片拍不出疾风的动态，却能从人的衣服来反应风的强劲。让我想起了当年韩信点兵，刘邦给了他一块五寸见方的布帛，能画多少兵就给多少兵，旁人暗暗叫苦，第二天韩信上交布帛，只见上面画了一座城楼，城门口战马刚露头跃出，一面“帅”字旗斜出。虽没有一兵半卒，但仍可看出千军万马之势。
拱门 下一处景点是个被海水侵蚀而成的拱门，需要经过弯弯曲曲的木栈道。当时天在下雨，有的游客就呆在车里休息。照片中迎面而过的两人是来自不同地方的游客，不知道是有缘千里来相会，还是无缘对面不相识？
栈道下观看海豹的游客。
到了拱门。
最后来到码头旁的小镇，空旷无人的地方必须看到电线才能感觉到人烟。
偶尔看到一个人，甚至还不如偶尔看到的鸟多。手机是为数不多的和外界接触的方式，看看手机便不孤独，也忘了身后无边无际的大海。
登上归航的船，船靠岸了，透过灰蒙蒙的窗，看外面的天也是灰蒙蒙的。
坐在旅游大巴里，等待司机启程。
在大巴上往外望，暗云滚滚的天边终于出现了一缕夕阳。
上一章：相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔
下一张：相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（一）灯塔</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/ontheway/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 20:55:26 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/travelphotographysa/ontheway/</guid>
      <description>在我看来，旅游、旅行和旅途三者的差别在于，随旅游团一起的叫旅游，参观固定的景点，每个地方停留足够拍照留念的时间；旅行则相对随意一些，有自己的行程计划；而旅途却不一定要去到哪里，可以是心灵的自我发现和探索。现实中有不少人因为时间等因素制约而只能参加旅游团，幸运的是2017年的圣诞假期我们按照自己安排的行程，从墨尔本自驾去南澳的阿德莱德。
这次旅行随身带了两个微单相机，松下GX85配一个等效24-70mm的变焦镜头，富士X-Pro2和两个定焦镜头，分别是等效35mm和50mm。极端来说，我只需要一支等效50mm的定焦镜头就足够了，变焦主要是用来拍景点的风景和家人的留念，事实也证明有些时候一个可以变焦的镜头在这两个用途上确实方便了许多。不少人认为定焦镜头是要用脚来变焦，而我却坚持定焦的精髓在于用脚来构图，在这个基础上，变焦的问题在于，它给了你更多的选择 - 这听起来挺不错的，但实际上却未必是件好事，往往你需要的不是过多选择的焦段，而是让你只能按照固定焦段拍摄的约束。
（一）灯塔  摄影不仅仅是使用相机，而是融入了所有我们读过的书，看过的电影，听到的音乐，以及爱过的人。 - Ansel Adams
 从墨尔本往西南方向行进，途中会经过Otway Lighthouse，一个仍保存完好的古老的灯塔。一般来说，孤独的风景一旦变成吸引游客来买票参观的景点，就会失去一部分内在的含义。平日里空闲的时候我常常会走在街头，随机拍摄一些人文风景，对我来说这大概就是一种心的旅途。以参观景点为主的旅行显然不同于漫无目的地走在街头，然而无论是在景点还是在街头，都会遭遇形形色色的人，有人的地方便有人文。
在灯塔参观时天气阴晴不定，时而乌云滚滚，时而晴空万里，阴与晴之间短暂的一瞬，会浮现一些难以捉摸的云。
景区内还有些私人住宅，原本门外是绝好的风景，现在又多了一条靓丽的游客风景线。
灯塔上印记着建造的年份，白云千载空悠悠，也不知是浮云见证了灯塔的历史，还是灯塔默默的观察着浮云的变幻多端，即新即故。
在灯塔顶端看大海的波涛。中国古时候许多文人墨客爱用浪涛来作各种关于人生的比喻，如“浪花淘尽英雄”，看天地之永恒而悲人生之苦短。
灯塔不远处有一堆柴火，弥漫着炊烟，我猜可能古时的文人墨客在临海感叹时只看到了海浪而没看到灯塔，更没闻到炊烟，否则也不会如此悲观，因为对于归航回家的人来说，看到了灯塔，就看到了希望。
下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 月球（上）</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 06:15:36 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/chapter1/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 第一章 - 月球（上）  明月几时有，把酒问青天，不知天上宫阙，今夕是何年？ &amp;ndash; 苏轼
 我曾经做过一个很长的梦，梦里被邀请去参加一个会，开会的场所在金字塔内部，这个会的名字叫法老会。现实工作中我时不时也需要开会，如果时间长，中间则会有休息时间，组织者会提供一些小的点心，让枯燥的会议不会那么无趣。梦中的会，具体内容已经记不清了，唯独记得中间也有类似的休息时间，我也在跟一群人聊天。按照佛罗伊德的说法，梦里的法老会大概是现实中开会的反射，也许是因为工作的烦闷，所以开会的地方在封闭的金字塔内部；为什么是金字塔？也许是我那段时间在搜集金字塔的资料 - “梦是现实的反射”似乎便解释得通了。
佛罗伊德是个很了不起的人，他看到了许多实证科学无法证实的东西，可始终没有走出心理学、神经学的范畴。正如《苏菲的世界》里生活在兔子皮的表面，为了物质利益而往里面钻的人，假设兔子皮上的世界始终靠电灯照明，某天忽然停电了，人们才惊奇的发现，其实没有电的世界并不是一片黑暗，还是有光亮的，却不知光源来自哪里。人们只当这是个未解之谜放在一边，因为神秘的光源对他们往兔子皮里追逐物质利益无关紧要；而当大家都在为物质利益低着头往下看的时候，佛罗伊德偶然抬起头，看到璀璨的星空与皎洁的明月，星月的光芒刺进他眼里，让他发现神秘的光其实来自天上，也看到自己身处的地方只是一个巨大的兔子，在这个世界之外还有更广阔的宇宙。佛罗伊德站在比寻常人更高的境界里，发现了更接近真相的事实；然而他所看到的，在某个更高层次看来依然是个迷，因为“耶和华说：要有光。于是就有了光。”
无论是玄学主导的古东方文化，神学主导的古西方文化，还是科技昌明的现代，月球始终充满了神秘感。东方文化里，月亮上有广寒宫，有奔月的嫦娥、伐树的吴刚和洁白的玉兔，而古人根据月球运行轨迹衍生出了一套完整的历法；西方的许多文化，无论是神秘的宗教还是一直被用作科幻素材的喜欢月光的吸血鬼和狼人，就连好莱坞电影《变形金刚》里，开篇时也暗示变形金刚躲在月球的背面。看上去，世界各地的文化、历史中都或明或隐的透露出，人类和月亮曾经有着千丝万缕的联系。
关于月球的起源，目前有四种主流的推测：
 分裂说：地球形成的初期呈熔融态，且自转不稳定，自转速度高，甩出去一部分地球物质，这一部分物质碰撞聚合形成了月球。 同源说：月球和地球同时形成于太阳系的同一物质源区，太空中的碎片聚集成地球同时也产生了月球。 捕获说：月球本是太空中运行的某一天体，经过地球时被地心引力捕获。 撞击说：一个大概有火星那么大的行星曾经撞击过地球，冲击产生的碎片在地球周围环绕，之后生成了月球。  科学家一直在对月球进行各种研究，包括著名的阿波罗登月（据说带回了至少三分之一吨的岩石和土壤），人们发现月球与地球的金属成份有很大的差异，这就否定了同源说；如果月球是地球分裂出去的一部分，按照地球的运行轨迹，月球相对地球的角速度并不符合现在的地月系统，况且月球被地球甩出去后形成的太平洋大坑，已经被证实为冈瓦纳古老大陆裂解形成，而月球早在45亿年前就已经形成，远远早于太平洋，这些事实让分裂说站不住脚；捕获说的问题在于无法解释为什么月球和地球的很多同位素组成完全一样（太阳系不同位置的氧同位素组成，因距离太阳的远近而不同，如金星比海王星更靠近太阳，氧同位素的含量就更少），也无法解释为什么月球没有被质量引力比地球大许多倍的太阳捕获，并且月球被捕获时的运行轨迹与地球的夹角必须非常精确的使月球刚好成为地球的卫星，而不是坠入地球或与地球擦身而过，这种几率在自然发生的前提下几乎不存在。
相比之下，撞击说比其他推测更容易解释为什么地球与月球有着近似的化学成分，这种说法的必要条件是撞击地球的星体本身要么得由冰构成，撞击后融化在地球和之后形成的月球上，要么得有着与地球同样的化学成分 — 这些都未经证实，所以这一推论依然只是个推论。
前文中我之所以认为佛罗伊德对梦的解释不全面，是因为在梦中法老会的休息时间里，有个人跟我说，真正法老的尸体其实被送到了月亮里，月球是史前人类制造出来的巨大飞行器。
值得注意的是，科学界关于月球起源的学说都有一个前提：月球是自然产生的。美国航空太空总署的网页里有一页[关于月球的起源][1]，指出任何解释月球起源的理论必须能同时解释以下的事实：
 月球的低密度显示它并不像地球一样有一个金属的核心。 月球岩石中几乎没有不稳定的成分比如水，似乎月球表面曾被烤过。 月球上的相对氧同位素和地球上的一样，因此月球产生时与太阳的距离和地球跟太阳的距离是一样的。  除此之外，科学家还发现了各种“巧合”：
 太阳的直径比月球大四百倍，而太阳跟地球的距离 恰好 也是月亮与地球距离的四百倍，因此在地球上肉眼观察两者大小相近。 月亮面对地球的一面始终不变，因为其自转和公转周期 恰好 一致，因此地球上看月亮始终是同一面。而这种运行方式已经持续了几百万年。 尽管其他星球的天然卫星轨迹都是椭圆，月球的运行轨迹 恰好 几乎是一个正圆。 地球对月球的引力远远小于太阳对月球的引力，却一直停留在地球的卫星轨道上而非是被太阳系中其他星球如木星吸走。 目前已发现的天然卫星里，直径最多也没超过母星的百分之五，而月球直径 恰好 为地球的百分之二十七。  虽然本文讨论的是玄学，然而即便是科学发现，也已经有太多的“巧合”了。关于月球的任何一个“巧合”，在自然产生的前提下，都只有极低的概率。著名科学家艾西莫夫（Isaac Asimov）曾说过：“从各种资料和法则来衡量，月球不应该出现在那里。”他又说：“月球正好大到能造成日蚀，小到仍能让人看到日冕，在天文学上找不出理由解释此种现象，这真是巧合中的巧合。”学过统计学的人都知道，无限趋近于零的概率在实际应用中往往是可以忽略不计的；而在如此多的“巧合”下，科学却不敢正视，不敢提及偶尔有人提出的，与梦中见闻相印证却被主流忽视的第五种推测：月球并非自然产生，而是被曾经地球上某种高级生命制造出来后被送上了太空。这个理论听起来似乎不可思议，然而仔细想想，它比主流的学说更能解释NASA提到的三个事实：没有金属核心，因为里面是空的（法老的尸体就在里面）；送上太空前被烤过，也许是一种特殊处理，类似现在的航天材料；而正因为是在地球上人为制造，所以氧同位素和地球一样，自然和地球与太阳的距离一致。它也同时解释了所有“巧合”，因为本没有巧合而只有人为。
这一章似乎与玄学关系不大，然而别忘了所有这些讨论都源于一个梦，并且这和此后要讨论的诸多话题都有联系。况且，仅仅是科学发现，也应该已经推翻了许多人心中固有的想法，更容易接受科学与玄学只是殊途同归的两条路。后续的章节将要讨论更多科学已发现却不被人在意的相关事实，以及月球在本次人类文明历史中所扮演的角色。最后，重复一次《2012》中喇嘛说的话：
“正如这杯水，你心中充满了想法和成见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。”
[1] http://starchild.gsfc.nasa.gov/docs/StarChild/questions/question38.html
继续： 月球（中）
上一章： 前言</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用玄学重新探索奇妙世界 - 前言</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:23:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/pseudo_science/prologue/</guid>
      <description>用玄学重新探索奇妙世界 前言 我每年几乎都会坐飞机回中国，许多年前的一次旅途中，飞机上空调的冷气让我感觉很不舒服，我试着找点东西来转移自己的注意力，然后就注意到了身旁的小圆窗，它让我回忆起小学教室的窗玻璃，绿色的木窗框始终干净透明。
刚上小学时姨父送了我一套书籍，叫《世界真奇妙》，里面介绍了世界各地的风俗文化以及历史遗迹，最让我感兴趣的是许多不解之谜，包括古埃及金字塔，百慕大三角，玛雅文明等等。好奇心驱使我努力学习，想从科学里找到答案，然而科学相关的课程，无论是初中时和蔼可亲的物理老师通过各种实验来教授的物理，高中时刻板严谨的班主任教授的数学、化学甚至学术气息浓厚的墨尔本大学的计算机科学，都没能帮我解开心中的疑惑，当然不能否认它们极大的增长了我的知识水平，并让我有在社会里生存的基本技能。
我在写这段文字的时候距离大学毕业已经许多年了，回想起求学生涯，虽然学到的知识深印在我脑海，但求学过程中至今仍记忆清晰的，竟然只有小学教室里那些绿框的窗户。学习难免枯燥，尤其是怀着一颗探索未解之谜的心却得不到答案；然而透过每天被值日生擦的干净透亮的窗玻璃，我看到了外面的世界：无论是高高的梧桐树几乎贴在窗上的枝叶，路两旁吆喝叫卖的小贩，还是匆匆赶路的行人，无一不充满了生机；更妙的是这些景致并非一成不变，更不用说形形色色的人了，有天真无忧的孩童，有奔波赶路的年轻人，也有悠然自得的老人，这一切都正如佛家说：成住坏空，循环往复。
如今科学昌明，科技日新月异，人们在享受科学带来的各种便利并不断被新事物冲击时，却似乎面临越来越多的问题，无论是战争、天灾、环境污染、资源枯竭，还是大至国家、民族，小至亲朋好友之间的矛盾与不和谐，人类社会在以科学为基础的发展道路上似乎越走越艰难，却始终期望以科学来解决所有问题，科学主导了人类的认知。实际上，在科学之外，还存在着另一种对世界的认知体系，由于唯物主义的主导以及人们在物质上对科学的依赖，许多人不愿接受，不愿触及甚至不知道这个曾经主导了中华几千年文明发展，在世界各地创造了璀璨的文明以及无数现今无法解释的奇迹，与现今西方科学截然不同的另一个科学体系：玄学。
何为玄学？英文里有两种解释，一种是metaphysics，就是存在于物质之外的抽象概念；另一种是pseudo-science，就是伪科学，“伪”这个字会让人觉得有欺骗的成分，然而我却觉得它有一种对科学的讽刺，钱钟书的一张肖像照里嘴角向下，隐隐微笑，被解释为他对现实的轻蔑和不屑，大概就是这个意思了。科学&amp;ndash;如果特指西方科学，应该是人类对世界的探索和总结，其中包括各种定律、法则等等，人类现今的文明社会便是构筑于这些研究探索之上。在许多科学家眼里，对于未知的宇宙、时空，人类的科学显得微不足道。
 我好像是在海滨上玩耍的孩子，时而拾到几块莹洁的石子，时而拾到几片美丽的贝壳并为之欢欣。那浩瀚的真理的海洋仍展现在面前。 &amp;ndash; 牛顿
  当我们的知识之圆扩大之时，我们所面临的未知的圆周也一样。&amp;ndash; 爱因斯坦
 从许多伟大科学家的故事里，我们不难总结出一点：科学的探索与发现是无止境的，把当前的发现作为恒定的真理去判断未知的事物和排斥无法解释的现象，这本身就是不科学的。其实，纵观科学的发展史，不少时候，科学是以新的发现论证否定以往的认知来发展的，正如胡适所说，科学的精神在于大胆的假设并严谨的探索和小心的求证。
方法论 我的大学同学有的毕业后继续深造，有些读了博士，其中有一个基督徒，每周末都要去教堂。当我告诉他我要写一些关于玄学的东西时，他对我的想法很好奇，并以非常学术的角度问我，需要用到哪些参考文献。我告诉他我参考的是佛经、圣经、中国的神话古书、自己打坐入定后看到的景象、网上的小道消息、及人们做过的梦。然后就看到他脸上的表情像是我第一次吃Vegemite(酵母酱)时一样(虽然我当时没照镜子看自己是何种表情)，他对我说：
 我的上帝啊，没听错吧？圣经作为参考文献？在我们科学系这样写论文你肯定不能毕业。
 看出问题了吗？他作为一个基督徒，并且先对他的上帝感叹了一下，然后质疑我用圣经做参考文献的可靠性。初中历史课学西方宗教史的时候，老师告诉我们信上帝便得永生，先不说是不是真的只要相信上帝便能得救，就说我这个朋友，虽然每周去教堂，但我却不敢说他真的信上帝。我完全理解他从学术角度说的这句话，正因为此，让我深深感觉到，对科学的依赖潜移默化的封闭了人们的眼界。人们对未知的探索只停留在人们所处的物质层面，一样东西必须能观察到才能研究和探索，对于自然界中的许多无法解释却又客观存在的现象，尤其是精神层面的信仰、神迹等等，一律冠以“巧合”或“超自然现象”，避而不谈。我相信，如果人们能从根本上改变固有的科学观念，对宇宙、生命将会有一个全新的认识。电影《2012》里，小喇嘛困惑的时候向大喇嘛请教，大喇嘛提起茶壶往杯子里倒水，直到水溢出杯外，然后对小喇嘛说：
 正如这杯水，你心中充满了想法和偏见，若想得到真正的智慧，就必须先把这杯水倒掉。
 在我看来，科学和玄学并不互相排斥，它们只是探索人类、生命及宇宙的不同角度。玄学有其特殊性，这种特殊性决定了它不能被所有人接受和理解，而科学却有它的便利性，任何人通过学习都可以掌握一定的科学知识，并且能在相当程度上改善自己的生活。《苏菲的世界》里说世界就像一只兔子，人们都生活在兔子皮的表面，以为这就是整个世界了，在现实中为了物质利益而往兔子皮里面钻；在人们看来，兔子皮是自己脚踏实地，看得见摸得着的东西，而抬起头只有黑漆漆的天空，无边无际，遥不可及。所以“里面”是发展的方向，却不知正因为只看到“里面”，才让自己不识庐山真面目，看不见世界的全貌；哲学家仰望星空，繁星的光芒就像落在牛顿头上的苹果一样，使他们意识到世界只是一只兔子这个事实，于是想看看兔子外面的世界，就拼命往兔毛的顶端爬。往里面钻的人享受着现实的物质生活，同时嘲笑往外爬的人，笑他们放弃了现实的利益而且容易掉下来摔死。看这本书的时候我也是觉得，即便世界只是一只兔子，即便往里钻的人目光狭隘，但那又如何，只要活的快乐不就行了吗？可随着年龄的增长，我逐渐发现，不同的人对快乐的理解不尽相同，即便同一个人，在人生的不同阶段也有不同的快乐和追求；况且，无论快乐与否，人总是逃不出死亡，这就是哲学家经常会问的人类的终极问题：
我们从哪里来？
我们要到哪里去？
我们是谁？
而这一切就从一个梦开始说吧。
继续： 第一章 - 月球（上）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apps</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/apps/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 09:01:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/apps/</guid>
      <description>下面是仍在AppStore上的我个人做的App:
社会人标签 是否厌倦了每次分享图片时重复输入各种不同的#tag标签？“社会人标签”可以帮你管理、分类各种标签，一键复制你选择的标签到剪贴板。

古人名 随机生成古风古韵的名字，有的古朴，有的优雅，哪怕是一个很普通的汉字，组合起来，也能让人回味无穷。古人名能体现汉字的独特魅力和深厚内涵。

孔明棋 一个古老的跳棋类游戏，好像后面某一关有个bug，始终过不去。

我是骚客 一个会创作诗词的软件，所做诗词没太有规律可寻，不经意会作出一首千古绝句。

fortune | cowsay （奶牛说） 经典Unix上的fortune以奶牛（cowsay）的形式显示出来，闲时随机一段文字也许让你深受启发。

经典方块 一个消除类游戏，类似俄罗斯方块，可以连接横竖斜三个方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/about/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 08:30:16 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/about/</guid>
      <description>这是某次午饭时同事帮我拍的照片，因为我一直是个性格内向沉默寡言的人，比较不喜欢被拍照，所以用一张纸巾挡住脸。然而看到照片时才发现拍照的人根本没把焦点对在我脸上。最后的教训是：在别人眼里你未必有你自己想象的那么重要。
这是徐昊哲的个人网页。我目前在墨尔本从事iOS软件开发。除了日常工作，我还参与街头摄影、诗词创作、撰写技术文章以及研究玄学（包括且不限于易经、塔罗命理、佛学），目前在创作一部集科学与玄学之大成的书。
业余时间所做的所有事情其实可以用一句话来形容，就是从科学意外的角度来探索这个世界。通过宗教、玄学、相机镜头等等看似毫无关联甚至荒诞的东西，以多个视角来理解这个世界和宇宙。什么是科学？胡适说“大胆的假设，小心的求证”，我相信科学的精神是不断的探索未知，而不是将已有的发现作为绝对的真理却忽视甚至否认科学尚未能解释清的东西。
iOS软件开发 我有若干年的iOS软件开发经验，参与过澳大利亚人常用的许多软件，体育相关的如AFL澳式足球联盟赛，NRL澳洲橄榄球联赛以及澳洲板球联赛Cricket的手机应用，还有澳纽银行ANZ的手机应用。担任过开发员以及技术组长。
摄影 我的一部分业余时间会用来摄影，学习并提高摄影水平。在我的背包里一般会有理光GR，富士X-Pro2或松下的M43微单，我最常用的镜头焦距是等效50mm。摄影作品主要放在Instagram以及Lofter上。
文学与诗词创作 出了工作外我还会时不时写一些小说与创作一些诗词。
社交网络与联系方式  电子邮箱：haozhe.xu3@gmail.com 推特：twitter.com/hzxu 脸书：facebook.com/haozhe.xu 500px（很少更新）：500px.com/haoever Instagram：Instagram.com/haozhe.xu LinkedIn（中文好像叫领英）：Linkedin.com/in/haoever 微博：Weibo.com/huiimyninja Lofter：huiimy.lofter.com/  我的英文简历：点这里</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>