<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CBD on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/tags/cbd/</link>
    <description>Recent content in CBD on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2018 13:45:13 +1100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/tags/cbd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>相逢若只如初见 - Adelaide（三）城市安逸，人生匆匆</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/city/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 13:45:13 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2018/travelsa/city/</guid>
      <description>（三）城市安逸，人生匆匆  时间并不匆匆，匆匆的是人生。
 到阿德莱德市已经是傍晚了，我们住在阿德莱德大学对面的旅馆里，这里距离市中心不远，后面是一条满是商铺的街。
这次用的是X-Pro2和35mm f2镜头，等效焦距50mm，不少人觉得50mm的视角太窄，其实它的视角和人眼凝视时的视角差不多。
有花纹的铁篱笆映在砖墙上，注意到这些细节是因为类似的老建筑在墨尔本已经越来越少了，取而代之的是设计简易的公寓和各种冠以环保的建筑材料。
从旅馆出来，走了不久便到了唐人街。以前的唐人街是最早一批华人建起来的，走在里面会有一种回家的亲切感，然而现在的唐人街已经变了许多，除了中餐馆，就是各种奶茶饮品店和回国礼品店，一家奶茶店里的电视还在放着韩国偶像剧。
我注意到灯笼上“福禄寿”三个字，是因为以前做买卖用的秤杆上一般会有三颗星，分别代表“福禄寿”，倘若卖东西缺斤少两，秤砣的刻度就会越过这三颗星，少的越多三颗星越偏，象征着生意人会损失“福禄寿”，只是现在的华人很少在乎这些被视作为封建迷信的旧理了。
街角一家卖甜品的店，许多中餐也都会根据外国人的口味在本不需要加糖的菜里加糖。
离开唐人街，天已入暮，只广场的圣诞灯还熠熠生辉。
如果是广角的镜头，便可很容易的拍到整个圣诞树，等效50mm拍不到圣诞树全貌，却可以迫使我再三思考构图，最后发现其实我可以拍到树顶的星星和一旁天空的月亮。
夜晚出来逛街的情侣在等绿灯。
楼顶的钟和下面的行人。
从人们的穿着不难看出晚上的温度还是比较高的。
雕塑的人洋洋得意，身后不远处一个人在乞讨。
翌日 第二天一早，我带着X-Pro2和等效35mm的镜头走上街头，开始摄影。当时的天气很阴沉，也许不适合游客拍到此一游，然而却不影响人文摄影，毕竟阴天也有阴天的特色。
阿德莱德相对墨尔本更为安逸，街上人不多，偶尔遇到几个人也都很友善，至少不会像墨尔本人那么排斥照相机。
市里有不少古老的建筑和纪念雕塑，也许是墨尔本街头的行人太多了，虽然也有不少雕塑，却不太会引人注意。
能成为雕塑的应该都是名人，去世后有个雕塑来纪念，让其不朽；然而不朽的代价就是一旦建成，就不能再转过头去看看身后的风景。
要说古老的建筑，世上应该没有哪个国家能和中国比，然而现在保存下来的建筑却少之又少，人们沉迷在发展建设中，却不知道失去了什么。据说张果老骑驴是倒过来骑的，是否他发现了其实前进就是后退，保留传统才是真的进步？可惜现在的马路上已经没有马了，有的只是在老建筑前挥舞的机械手臂。
老树盘根，许多古寺庙里有上百年甚至千年的大树，感叹大树的人们未必想到，地下的根系比地上的树还要广，还要深，没了根系的大树只能轰然倒塌，没了传统的人呢？
空空如也的凳子上满是灰尘。
到了步行街，人开始多了起来。
虽然人多，但大多依然很悠闲，闲的这只狗已经不耐烦了。
拍不清脸，也不敢靠近拍清楚，只能拍到脸的轮廓，但还是能感受到人的表情。
男人在给小孩拿着奶瓶，脸上的表情对未来充满了希望。
一个合格的导盲犬，是不应该被小动物吸引的。
水池上飞舞的鸽子。
玩猪的小孩。
抽水烟的人在吞云吐雾，让我想起崔健的歌词：这烟盒中的云彩，这酒杯中的大海，统统装进我空虚的胸怀。
唐人街旁是中央市场，里面有各种零售摊。
在一家中餐厅吃了葱油面，看上去不比自己做的好。
中央市场里的水果摊，不知道能不能试吃。许多超市里有试吃的摊位，对我来说，试吃最大的问题是吃了如果不买就会不好意思，虽然服务员依然会面带微笑不会强买强卖，但谁知道他们心里会怎么想呢？
市场里的旧书摊，我小时候见过把旧书论斤卖的书摊，仔细看看还真能发现值得珍藏的书，这里的书摊都是英文书，我对英文书籍了解不多，也没有时间去一本本的翻看这里的旧书，所以很有可能错过值得收藏的好书；也许这便是人生的无奈，其实书还在那里，时间也还是那样走着，不过是人生越来越匆匆了。
不能细细搜索值得收藏的好书，至少可以找一个好的构图，拍一张留念。
市场外墙巨型的圣诞老人，不知道夜晚是否有灯从下往上照，给炎热的圣诞添上一丝诡异，让人们后背的冷汗给自己降降温。
最后返回时经过步行街，我买了一瓶镇江香醋，这个醋厂建立于1840年，可以说是历史悠久的醋品牌；阿德莱德也有很悠久的历史，就让这同有悠久历史的一中一西互相呼应一下，证明一个华人来过这里吧。
上一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（二）岛上街头 下一章： 相逢若只如初见 - Adelaide（四）醉过知酒浓</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
