<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>富士 on 徐昊哲的个人网页</title>
    <link>https://www.haozhexu.me/cn/tags/%E5%AF%8C%E5%A3%AB/</link>
    <description>Recent content in 富士 on 徐昊哲的个人网页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Jan 2019 21:09:00 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.haozhexu.me/cn/tags/%E5%AF%8C%E5%A3%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>富士最好的街头摄影镜头 - 24mm F8机身盖评测</title>
      <link>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/bestfujistreetlens/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 21:09:00 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://www.haozhexu.me/cn/article/2019/bestfujistreetlens/</guid>
      <description>富士最好的街头摄影镜头 - 24mm F8机身盖评测 人总是矛盾的：我们说保护环境，却每天产生大量的垃圾；我们想青春常驻，却有着不健康的作息和饮食方式；我们要保持一颗年轻的心，却在物欲横流的生活中变得世俗圆滑……即便是逃离现实，到了街头摄影这个艺术孤岛上，矛盾依然存在着：人们看重照片的内容却同时纠结着器材的优劣。
历史上有过许多被现今人们奉为经典的街头摄影大师，他们的作品成为了街头摄影的典范。我们在欣赏他们作品的时候，看到的是照片传递的故事，表达的情感，以及深厚的年代感，并不会去问各种器材参数相关的问题：照片的像素够不够高？照片的宽容度如何？镜头的锐度高不高？暗角、畸变的控制如何？现今的许多街头摄影师以及徘徊在街头的摄影爱好者，可以对摄影器材评论的头头是道，却未必能有一张称得上好的作品，他们忘了街头摄影的本质在于街头，摄影只是把街头记录下来。
如果一定要针对街头摄影而谈器材，怎样的镜头才算适合街拍？不要忘了这里的拍摄目的是街头摄影，那么不难想象，一个合适的镜头应该尽可能的小巧轻便，如果摄影师用自动对焦的话，镜头的对焦速度要快（当然，对焦速度也取决于机身，这里仅仅就镜头而言），并且对焦马达和镜片尽可能的要安静；如果摄影师喜欢手动对焦，镜头就最好能有光圈环、对焦距离标尺。除此以外，画质相关的参数，比如镜头的解析度、色散等等，只要够用就好。我们可以看到，画质的要求是最模糊，或者最难量化的，因为对街头摄影而言，画质并不是最重要的。尤其是当我们看到经典的街头摄影时，无论是布列松、盖瑞·温诺格兰德(Garry Winogrand）还是海伦·莱维特（Helen Levit），他们的作品如果按照现今的评测标准来说，无论是像素、高感、解析度、锐度，还是其他各种参数，都算不上优秀，可他们的作品却成了经典。
在这个背景下，富士的这款机身盖镜头，XM-FL 24mm F8，符合了绝大多数前文所说的优秀街头摄影镜头的要求：镜头的厚度只有两厘米，重量仅仅为32克，装在X-Pro2上显得异常小巧。
这个镜头无法调整光圈，只有F8的恒定光圈，所以也没有光圈环，并且也无法对焦，只能固定对焦在一米到无限远。这两点在街头摄影来说并不是问题，且不光不是问题，从某种意义上讲，反倒是一个优势。就好像我们说街头摄影一般推荐用定焦镜头而非变焦镜头，因为变焦镜头给你各种焦段的选择而无法像定焦镜头那样可以让你专心一个焦段的视野范围；同样的，没有光圈环就不需要考虑用什么光圈来达到怎样的景深，不能对焦也就不需要时不时调整对焦点。
镜头的旁侧有一个钮环用来调节不同的滤镜，其实我更希望没有这个钮环而可以做的更小。
对于许多类型的商业摄影来说，这个镜头也许不值一提，然而对于街头摄影而言，这个镜头的各种约束和限制可以让你更专心于观察周围，更容易捕捉决定性的瞬间，而忘记镜头，忘记相机，甚至忘记自己的存在。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>